# 第一讲

## 1.


## 2.

即证: 若 $A\in PROP$, 则 $A$ 中所有左括号个数 $L_A$ 等于右括号个数 $R_A$.

**Basis:** 当 $A\in PS$ 时, 左括号数 $L_A$ 与右括号数 $R_A$ 均为 $0$, 即 $L_A=R_A=0$.

**I.H.:** 设 $A$ 为 $B, C$ 时, 均有 $L_B=R_B, L_C=R_C$.

**I.S.:**

情况 $\lnot$: $A = ()$


## 3.

先证明部分定理:

**双重否定律**: $\lnot(\lnot A)\simeq A$

**幂定律**: $(A\lor A) \simeq A, (A\land A)\simeq A$

**排中律**: $\models\lnot A\lor A, \models A\lor \lnot A$

列真值表如下:

| A | $\lnot(\lnot A)$ | $A\lor A$ | $A\land A$ | $\lnot A\lor A$ | $A\lor \lnot A$ |
|---|---|---|---|---|---|
| F | F | F | F | T | T |
| T | T | T | T | T | T |

**交换律**: $(A\lor B) \simeq (B\lor A), (A\land B)\simeq (B\land A)$

列真值表如下:

| A | B | $A\lor B$ | $B\lor A$ | $A\land B$ | $B\land A$ |
|---|---|---|---|---|---|
| F | F | F | F | F | F |
| F | T | T | T | F | F |
| T | F | T | T | F | F |
| T | T | T | T | T | T |

**蕴涵等值式**: $(A\to B) \simeq ((\lnot A)\lor B)$

| A | B | $A\to B$ | $(\lnot A)\lor B$ |
|---|---|---|---|
| F | F | T | T |
| F | T | T | T |
| T | F | F | F |
| T | T | T | T |

**德摩根律**: $\lnot(A\lor B)\simeq (\lnot A) \land (\lnot B), \lnot(A\land B)\simeq (\lnot A) \lor (\lnot B)$

列真值表如下:

| A | B | $\lnot(A\lor B)$ | $(\lnot A) \land (\lnot B)$ | $\lnot(A\land B)$ | $(\lnot A) \lor (\lnot B)$ |
|---|---|---|---|---|---|
| F | F | T | T | T | T |
| F | T | F | F | T | T |
| T | F | F | F | T | T |
| T | T | F | F | F | F |

### (a)

| A | $A\to A$ |
|---|---|
| F | T |
| T | T |

$\therefore \ \models A\to A$

### (b)

``` javascript {hide}
truthtable((A, B, C) => imply(imply(A, B) && imply(B, C), imply(A, C)), ['A', 'B', 'C', 'D'], ['T', 'F'])
```

| A | B | C | $A\to B$ | $B\to C$ | $(A\to B)\land (B\to C)$ | $A\to C$ | $((A\to B)\land (B\to C))\to(A\to C)$ |
|---|---|---|---|---|---|---|---|
| F | F | F | T | T | T | T | T |
| F | F | T | T | T | T | T | T |
| F | T | F | T | F | F | T | T |
| F | T | T | T | T | T | T | T |
| T | F | F | F | T | F | F | T |
| T | F | T | F | T | F | T | T |
| T | T | F | T | F | F | F | T |
| T | T | T | T | T | T | T | T |

$\therefore \ \models((A\to B)\land (B\to C)\to (A\to C))$

### (c)

$
\begin{aligned}
\because \ &\lnot(A\land B)\to (\lnot A\lor \lnot B) \\
\simeq \ &\lnot(\lnot(A\land B))\lor (\lnot A\lor \lnot B) &(蕴涵等值式) \\
\simeq \ &(A\land B)\lor (\lnot A\lor \lnot B) &(双重否定律) \\
\simeq \ &(A\land B)\lor \lnot(A\land B) &(德摩根律) \\
\end{aligned}
$

由排中律可知

$\therefore \ \models \lnot(A\land B)\to (\lnot A\lor \lnot B)$

### (d)

$\because (\lnot A\lor \lnot B)\to \lnot(A\land B) \simeq \ \lnot(A\land B)\to (\lnot A\lor \lnot B) \qquad(德摩根律$

由 (c) 可知

$\therefore \ \models (\lnot A\lor \lnot B)\to \lnot(A\land B)$

### (e)

$
\begin{aligned}
\because \ &\lnot(A\lor B)\to (\lnot A\land \lnot B) \\
\simeq \ &\lnot(\lnot(A\lor B))\lor (\lnot A\land \lnot B) &(蕴涵等值式) \\
\simeq \ &(A\lor B)\lor (\lnot A\land \lnot B) &(双重否定律) \\
\simeq \ &(A\lor B)\lor \lnot(A\lor B) &(德摩根律) \\
\end{aligned}
$

由排中律可知

$\therefore \ \models \lnot(A\lor B)\to (\lnot A\land \lnot B)$

### (f)

$\because (\lnot A\land \lnot B)\to \lnot(A\lor B) \simeq \ \lnot(A\lor B)\to (\lnot A\land \lnot B) \qquad(德摩根律$

由 (e) 可知

$\therefore \ \models (\lnot A\land \lnot B)\to \lnot(A\lor B)$


## 4.

### (a)

令 $v(A)=T, v(B)=T, v(C)=T$

得 $\hat{v}((A\to B)\land C)=T$

$\therefore (A\to B)\land C$ 可满足

### (b)

令 $v(A)=T, v(B)=T, v(C)=T$

得 $\hat{v}((A\to B)\land C)=T$

$\therefore (A\lor B)\to C$ 可满足
