# 数学分析第十次作业

7.2 (A) 1. 3. 4. (2)(4) 6. (B) 3. 4.

<!-- ## 7.2 (A)

### 1.

令 $\displaystyle S_{n}(x)=\sum_{i=1}^{n} u_{i}(x)$.

**联系:**

对于 $x\in I, \{S_{n}(x)\}$ 收敛和一致收敛到 $S(x)$ 的分析定义均可以**形式化**地写为:

$\forall x\in I, \forall \varepsilon>0, \exists N$, 当 $n>N$ 时, $|S_{n}(x)-S(x)|<\varepsilon$

**区别:**

如果仅仅是收敛, 那么这个分析定义中的 $N$ 可以看作是关于 $\varepsilon, x$ 的函数 $N(\varepsilon, x)$,

而对于一致收敛, 这个分析定义中的 $N$ 与 $x$ 无关, 只能写为 $N(\varepsilon)$.

**用 $\varepsilon-N$ 语言表述 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} u_{n}(x)$ 在集合 $D\subseteq \mathbb{R}$ 不收敛于和函数 $S(x)$:**

$\forall x\in D, \exists  \varepsilon_0>0, \forall N$, 当 $n>N$ 时, $\displaystyle |\sum_{n=1}^{\infty} u_{n}(x)-S(x)|\geqslant \varepsilon_0$


### 3.

#### (1)

令 $\displaystyle a_{n}=\frac{1}{n}\left( \frac{1}{1+x} \right)^{n}$, 那么 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{n}\left( \frac{1}{1+x} \right)^{n}$ 可记为 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n}a_{n}$

**当 $x\geqslant 0$ 时, $\displaystyle 0<\frac{1}{1+x}\leqslant 1$,** 

则 $\displaystyle \frac{1}{n}\left( \frac{1}{1+x} \right)^{n}$ 单调递减

由莱布尼茨判别法可知 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n}a_{n}$ 收敛.

**当 $-1<x<0$ 时, $\displaystyle \frac{1}{1+x}>1$,** 

则 $\displaystyle \frac{1}{n}\left( \frac{1}{1+x} \right)^{n}$ 在 $n$ 足够大之后单调递增.

令 $\displaystyle q=\frac{1}{1+x}, q>1$

令 $\displaystyle b_{n}=(-1)^{2n-1}a_{2n-1}+(-1)^{2n}a_{2n}=a_{2n}-a_{2n-1}=\frac{q^{2n}}{2n}-\frac{q^{2n-1}}{2n-1}$

$\therefore \displaystyle \frac{q^{2n-1}(q-1)}{2n+1}=\frac{q^{2n}-q^{2n-1}}{2n+1}<b_{n}<\frac{q^{2n}-q^{2n-1}}{2n}=\frac{q^{2n-1}(q-1)}{2n}$

因为左边和右边均趋于正无穷, 由夹逼定理可知 $\displaystyle \lim_{n \to \infty}b_{n}\to +\infty$

$\therefore \displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} b_{n}$ 发散

$\therefore \displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{n}\left( \frac{1}{1+x} \right)^{n}$ 发散.


**当 $x=-1$ 时, 原式无意义, 舍去.**

**当 $-2\leqslant x<-1$ 时, $\displaystyle \frac{1}{1+x}\leqslant -1, \frac{1}{-1-x}\geqslant 1$,**

则 $\displaystyle \frac{(-1)^{n}}{n}\left( \frac{1}{1+x} \right)^{n}=\frac{(-1)^{n}\cdot (-1)^{n}}{n}\left( \frac{1}{-1-x} \right)^{n}=\frac{1}{n}\left( \frac{1}{-1-x} \right)^{n}\geqslant \frac{1}{n}$

由比较判别法可知

$\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{n}\left( \frac{1}{1+x} \right)^{n}$ 发散.

**当 $x<-2$ 时, $\displaystyle -1<\frac{1}{1+x}<0, 0<\frac{1}{-1-x}< 1$,**

则 $\displaystyle \frac{(-1)^{n}}{n}\left( \frac{1}{1+x} \right)^{n}=\frac{(-1)^{n}\cdot (-1)^{n}}{n}\left( \frac{1}{-1-x} \right)^{n}=\frac{1}{n}\left( \frac{1}{-1-x} \right)^{n}$

由达朗贝尔判别法可知

$\displaystyle \lim_{n \to \infty}\frac{\displaystyle \frac{1}{n+1}\left( \frac{1}{-1-x} \right)^{n+1}}{\displaystyle \frac{1}{n}\left( \frac{1}{-1-x} \right)^{n}}=\lim_{n \to \infty}\frac{n}{n+1}\left( \frac{1}{-1-x} \right)=\frac{1}{-1-x}<1$

$\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}\frac{(-1)^{n}}{n}\left( \frac{1}{1+x} \right)^{n}$ 收敛.

$\therefore$ 收敛域为 $(-\infty, -2)\cup [0,+\infty)$

#### (2)

$\because \displaystyle \left| \frac{\sin nx}{2^{n}} \right|\leqslant \left| \frac{1}{2^{n}} \right|=\frac{1}{2^{n}}$

由达朗贝尔判别法

$\because \displaystyle \lim_{n \to \infty}\frac{\frac{1}{2^{n+1}}}{\frac{1}{2^{n}}}=\frac{1}{2}<0$

$\therefore \displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{2^{n}}$ 收敛

由比较判别法可知

$\therefore \displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}\left| \frac{\sin nx}{2^{n}} \right|$ 收敛, 即 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}\frac{\sin nx}{2^{n}}$ 绝对收敛

$\therefore \displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} \frac{\sin nx}{2^{n}}$ 收敛.

$\therefore$ 收敛域为 $\mathbb{R}$ -->

#### (3)

由达朗贝尔判别法可知

$\displaystyle \lim_{n \to \infty}\frac{x^{n+1}\sin\frac{x}{2^{n+1}}}{x^{n}\sin\frac{x}{2^{n}}}=\lim_{n \to \infty}\frac{x^{n+1}\cdot\frac{x}{2^{n+1}}}{x^{n}\cdot\frac{x}{2^{n}}}=\frac{x}{2}$

以下讨论基于 $n$ 足够大的前提下, 而有限个小于零的项不影响最终敛散性.

**当 $x>2$ 时, $\displaystyle \frac{x}{2}>1$**

$\therefore \displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}x^{n}\sin\frac{x}{2^{n}}$ 发散.

**当 $x=2$ 时, $\displaystyle \frac{x}{2}>1$**

由阶估法可知

$\because \displaystyle \lim_{n \to \infty}n\cdot 2^{n}\sin \frac{2}{2^{n}}=\lim_{n \to \infty}n\cdot 2^{n}\cdot \frac{2}{2^{n}}=\lim_{n \to \infty}2n=+\infty$

$\therefore \displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}x^{n}\sin\frac{x}{2^{n}}$ 发散.

**当 $0\leqslant x<2$ 时, $\displaystyle 0\leqslant \frac{x}{2}<1$**

$\therefore \displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}x^{n}\sin\frac{x}{2^{n}}$ 收敛.

**当 $-2< x<0$ 时, $\displaystyle -1< \frac{x}{2}<0$**

对于 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}\left| x^{n}\sin \frac{x}{2^{n}} \right|=\sum_{n=1}^{\infty} (-x)^{n}\sin \frac{-x}{2^{n}}, 0<-x<2$

由上文的 $0\leqslant x<2$ 的情况可推出 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} x^{n}\sin \frac{x}{2^{n}}$ 绝对收敛, 则其收敛.

**当 $x\leqslant -2$ 时, $\displaystyle \frac{x}{2}\leqslant -1$**
 
<!-- $\because \displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}x^{n}\sin \frac{x}{2^{n}}=\sum_{n=1}^{\infty}(-1)^{n+1}(-x)^{n}\sin \frac{-x}{2^{n}}$

令

$$
\begin{aligned}
b_{n}
&=(-x)^{2n-1}\sin \frac{-x}{2^{2n-1}}-(-x)^{2n}\sin \frac{-x}{2^{2n}} \\
&=2(-x)^{2n-1}\sin\frac{-x}{2^{2n}}\cos\frac{-x}{2^{2n}}-(-x)\cdot (-x)^{2n-1}\sin \frac{-x}{2^{2n}} \\
&=\left(2\cos\frac{-x}{2^{2n}}+x\right)\cdot (-x)^{2n-1}\sin \frac{-x}{2^{2n}} \\
\end{aligned}
$$ -->