# 数学分析第十一次作业

## 201300035 方盛俊

习题 7.3: (A) 4(3, 6, 9), 6(2, 6, 7), 8(4), 9(3, 6), 10(4), (B) 1.

## 4.

### (3)

收敛半径 $\displaystyle R=\lim_{n \to \infty}\left|\frac{(-1)^{n-1}}{n+\sqrt{n}}\cdot \frac{n+1+\sqrt{n+1}}{(-1)^{n}} \right|=1$

则收敛区间为 $(-1,1)$

当 $x=-1$ 时,

$\displaystyle \frac{(-1)^{n-1}}{n+\sqrt{n}}\cdot (-1)^{n}=-\frac{1}{n+\sqrt{n}}$

且由阶估法与 $\displaystyle \lim_{n \to \infty}n\cdot \left( -\frac{1}{n+\sqrt{n}} \right)=-1$ 可知

$\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}-\frac{1}{n+\sqrt{n}}$ 与 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n}$ 敛散性相同, 是发散的.

当 $x=1$ 时,

$\displaystyle \frac{(-1)^{n-1}}{n+\sqrt{n}}$ 是交叉数列, 且 $\displaystyle \frac{1}{n+\sqrt{n}}$ 是单调递减的

由莱布尼茨判别法可知 $\displaystyle \frac{(-1)^{n-1}}{n+\sqrt{n}}$ 收敛.

所以收敛域为 $(-1,1]$

### (6)

令 $t=2x+1$, 则原级数转化为 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}\frac{3^{n}+(-2)^{n}}{n}t^{n}$

收敛半径 $\displaystyle R=\lim_{n \to \infty}\left|\frac{3^{n}+(-2)^{n}}{n}\cdot \frac{n+1}{3^{n+1}+(-2)^{n+1}} \right|=\lim_{n \to \infty}\left|\frac{1+(-\frac{2}{3})^{n}}{3-2\cdot (-\frac{2}{3})^{n}} \right|=\frac{1}{3}$

则对于 $t$ 的收敛区间为 $\displaystyle (-\frac{1}{3},\frac{1}{3})$

对于 $x$ 的收敛区间为 $\displaystyle (- \frac{2}{3},- \frac{1}{3})$

当 $\displaystyle t=-\frac{1}{3}$, 即 $\displaystyle x=-\frac{2}{3}$ 时,

$\displaystyle \left(-\frac{1}{3}\right)^{n}\cdot \frac{3^{n}+(-2)^{n}}{n}=(-1)^{n}\cdot \frac{\displaystyle 1+\left(-\frac{2}{3}\right)^{n}}{n}$

若 $n$ 为偶数, 令 $\displaystyle b_{2k}=(-1)^{2k-1}\cdot \frac{\displaystyle 1+\left(-\frac{2}{3}\right)^{2k-1}}{2k-1}+(-1)^{2k}\cdot \frac{\displaystyle 1+\left(-\frac{2}{3}\right)^{2k}}{2k}=-\frac{\displaystyle 1-\left(\frac{2}{3}\right)^{2k-1}}{2k-1}+\frac{\displaystyle 1+\left(\frac{2}{3}\right)^{2k}}{2k}<\frac{\displaystyle \frac{5}{3}\cdot \left( \frac{2}{3} \right)^{2k-1}}{2k-1}$

可以看出后者求和的级数是收敛的, 则前者也是收敛的

若 $n$ 为奇数, 在收敛的偶数级数的基础上添加一项, 不会改变敛散性

所以此时 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}(-1)^{n}\cdot \frac{\displaystyle 1+\left(-\frac{2}{3}\right)^{n}}{n}$ 收敛.

当 $\displaystyle t=\frac{1}{3}$, 即 $\displaystyle x=-\frac{1}{3}$ 时,

$\displaystyle \left(\frac{1}{3}\right)^{n}\cdot \frac{3^{n}+(-2)^{n}}{n}=\frac{\displaystyle 1+\left(-\frac{2}{3}\right)^{n}}{n}$

由阶估法与 $\displaystyle \lim_{n \to \infty}n\cdot \frac{\displaystyle 1+\left(-\frac{2}{3}\right)^{n}}{n}=1$ 可知

$\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}\frac{\displaystyle 1+\left(-\frac{2}{3}\right)^{n}}{n}$ 和 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n}$ 敛散性相同, 均为发散.


### (9)

令 $t=x^{2}$, 则原级数转化为 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}\frac{n!}{n^{n}}t^{n}$

收敛半径 $\displaystyle R=\lim_{n \to \infty}\left|\frac{n!}{n^{n}}\cdot \frac{(n+1)^{n+1}}{(n+1)!} \right|=\lim_{n \to \infty}\left|(1+\frac{1}{n})^{n}\right|=e$

所以对于 $t$ 来说收敛区间为 $(-e,e)$

对于 $x$ 来说收敛区间为 $(-\sqrt{e},\sqrt{e})$

当 $x=\pm\sqrt{e}$ 即 $t=e$ 时,

令 $a_{n}=\displaystyle\frac{n!e^{n}}{n^{n}}$

$\therefore \displaystyle \frac{a_{n+1}}{a_{n}}=\frac{(n+1)!e^{n+1}}{(n+1)^{n+1}}\cdot \frac{n^{n}}{n!e^{n}}=\frac{e}{(1+\frac{1}{n})^{n}}>1$

$\therefore a_{n}$ 是递增的, $a_{n}\geqslant a_{1}=e$, 说明 $\lim_{n \to \infty} a_{n}$ 不趋向于 $0$

$\therefore \displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}\frac{n!e^{n}}{n^{n}}$ 发散.

所以收敛域为 $(-\sqrt{e},\sqrt{e})$


## 6.

### (2)

$\because \displaystyle \sin^{2}x=\frac{1-\cos 2x}{2}=\frac{1}{2}-\frac{1}{2}\cos 2x$

$
\begin{aligned}
\therefore \sin^{2}x
&=\frac{1}{2}-\frac{1}{2}+\frac{(2x)^{2}}{2!}-\frac{(2x)^{4}}{4!}+\cdots-(-1)^{k}\frac{(2x)^{2k}}{(2k)!} \\
&=\frac{(2x)^{2}}{2!}-\frac{(2x)^{4}}{4!}+\cdots+(-1)^{k+1}\frac{(2x)^{2k}}{(2k)!}+\cdots \\
&=\sum_{n=1}^{\infty}(-1)^{n+1}\frac{(2x)^{2n}}{(2n)!} \\
\end{aligned}
$

其中 $x\in (-\infty,+\infty)$


### (6)

$\therefore \displaystyle \frac{x}{1+x-2x^{2}}=\frac{x}{(1-x)(1+2x)}=\frac{1}{3}\left(\frac{1}{1-x}-\frac{1}{1+2x}\right)$

$\because \displaystyle \frac{1}{1-x}=\sum_{n=0}^{\infty}x^{n}=1+x+x^{2}+\cdots+x^{n}+\cdots, x\in (-1,1)$

$\quad \displaystyle \frac{1}{1+2x}=\sum_{n=0}^{\infty}(-1)^{n}2^{n}x^{n}=1-2x+2^{2}x^{2}-\cdots+(-1)^{n}2^{n}x^{n}+\cdots, x\in (-\frac{1}{2},\frac{1}{2})$

$\therefore \displaystyle \frac{x}{1+x-2x^{2}}=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{1+(-2)^{n}}{3}x^{n}, x\in (-\frac{1}{2},\frac{1}{2})$


### (7)

$\therefore \ln(1-3x+2x^{2})=\ln(1-2x)+\ln(1-x)$

$\because \displaystyle \ln(1-x)=\sum_{n=1}^{\infty}-\frac{x^{n}}{n}=-x-\frac{x^{2}}{2}-\cdots-\frac{x^{n}}{n}-\cdots, x\in[-1,1)$

$\quad \displaystyle \ln(1-2x)=\sum_{n=1}^{\infty}-\frac{2^{n}x^{n}}{n}=-2x-\frac{2^{2}x^{2}}{2}-\cdots-\frac{2^{n}x^{n}}{n}-\cdots, x\in[-\frac{1}{2},\frac{1}{2})$

$\therefore \displaystyle \ln(1-3x+2x^{2})=\sum_{n=1}^{\infty}-\frac{1+2^{n}}{n}x^{n}, x\in[-\frac{1}{2},\frac{1}{2})$


## 8. (4)

令 $t=x-5$, 则原式转化为

$\displaystyle \frac{x}{x^{2}-5x+6}=\frac{t + 5}{t^{2} + 5 t + 6}=\frac{1}{2}\left( \frac{1}{t+2}+\frac{1}{t+3} \right)+\frac{5}{2}\left( \frac{1}{t+2}-\frac{1}{t+3} \right)=\frac{\frac{3}{2}}{\frac{t}{2}+1}-\frac{\frac{2}{3}}{\frac{t}{3}+1}$

$\because \displaystyle \frac{1}{\frac{t}{2}+1}=\sum_{n=0}^{\infty}(-1)^{n}\left(\frac{t}{2}\right)^{n}=\sum_{n=0}^{\infty}(-\frac{1}{2})^{n}t^{n}, t\in(-2,2)$

$\quad \displaystyle \frac{1}{\frac{t}{3}+1}=\sum_{n=0}^{\infty}(-1)^{n}\left(\frac{t}{3}\right)^{n}=\sum_{n=0}^{\infty}(-\frac{1}{3})^{n}t^{n}, t\in(-3,3)$

$\therefore \displaystyle \frac{t + 5}{t^{2} + 5 t + 6}=\sum_{n=0}^{\infty}\left[ \frac{3}{2}\left( -\frac{1}{2} \right)^{n}-\frac{2}{3}\left( -\frac{1}{3} \right)^{n} \right]t^{n}, t\in(-2,2)$

$\therefore \displaystyle \frac{x}{x^{2}-5x+6}=\sum_{n=0}^{\infty}\left[ \frac{3}{2}\left( -\frac{1}{2} \right)^{n}-\frac{2}{3}\left( -\frac{1}{3} \right)^{n} \right](x - 5)^{n}, x\in(3,7)$


## 9.

### (3)

收敛半径 $\displaystyle R=\lim_{n \to \infty} \frac{(n+1)(n+2)}{n(n+1)}=1$

当 $x=-1$ 时,

$\displaystyle \frac{1}{n(n+1)}$ 递减趋于 0, 由莱布尼茨判别法可知交错级数 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}(-1)^{n}\frac{1}{n(n+1)}$ 收敛.

当 $x=-1$ 时,

$\because \displaystyle \lim_{n \to \infty}n^{2}\cdot \frac{1}{n(n+1)}=1$, 由阶估法可知

$\therefore \displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n(n+1)}$ 收敛.

则收敛域为 $[-1,1]$, 收敛范围为 $(-1,1)$

当 $x=0$ 时, 和函数 $S(x)=0$.

当 $x=1$ 时, 和函数 $\displaystyle S(x)=\lim_{n \to \infty} 1-\frac{1}{2}+\cdots-\frac{1}{n+1}=1$.

当 $x\neq 0$ 时,

我们令 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n(n+1)}x^{n}=S(x)=\frac{1}{x}g(x)$, 即 $\displaystyle g(x)=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n(n+1)}x^{n+1}$

$\therefore \displaystyle g'(x)=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n}x^{n}$

$\therefore \displaystyle g''(x)=\sum_{n=1}^{\infty}x^{n-1}=\lim_{n \to \infty}\frac{1-x^{n}}{1-x}=\frac{1}{1-x}$

$\therefore \displaystyle g'(x)=g'(x)-g'(0)=\int_{0}^{x}g''(x)\mathrm{d}x=\int_{0}^{x}\frac{\mathrm{d}x}{1-x}=\int_{1-x}^{1}\frac{\mathrm{d}t}{t}=-\ln(1-x)$

$\therefore \displaystyle g(x)=g(x)-g(0)=\int_{0}^{x}g'(x)\mathrm{d}x=\int_{1}^{1-x}\ln t\mathrm{d}t=x-(x - 1)\ln(1 - x)$

$\therefore \displaystyle S(x)=\frac{1}{x}g(x)=1-\frac{x-1}{x}\ln(1-x), x\in (-1,1)$

$\therefore S(x)=\begin{cases} \displaystyle 1-\frac{x-1}{x}\ln(1-x), &x\in (-1,0)\cup(0,1) \\ 0, &x=0 \\ 1, &x=1 \end{cases}$


### (6)

收敛半径 $\displaystyle R=\lim_{n \to \infty} \frac{(n+1)2^{n+1}}{n2^{n}}=2$

则收敛区间为 $(-2,2)$

当 $x=-2$ 时, 级数为 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}(-1)^{n-1}\frac{1}{2n}$ 交错级数, 由莱布尼茨判别法可知收敛.

当 $x=2$ 时, 级数为 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{2n}$ 发散.

当 $x=0$ 时, 级数的和函数等于 $\displaystyle \frac{1}{2}$.

当 $x\neq 0$ 时,

我们令 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n2^{n}}x^{n-1}=S(x)=\frac{1}{x}g(x)$, 即 $\displaystyle g(x)=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{n}\left( \frac{x}{2} \right)^{n}$

$\therefore \displaystyle g'(x)=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{2}\left( \frac{x}{2} \right)^{n-1}=\lim_{n \to \infty}\frac{1}{2}\cdot \frac{1-\left( \frac{x}{2} \right)^{n}}{1-\frac{x}{2}}=\frac{1}{2-x}$

$\therefore \displaystyle g(x)=g(x)-g(0)=\int_{0}^{x}g'(x)\mathrm{d}x=\int_{0}^{x}\frac{1}{2-x}\mathrm{d}x=-\ln(2-x)+\ln 2=-\ln(1-\frac{x}{2})$

$\therefore \displaystyle S(x)=\frac{1}{x}g(x)=-\frac{1}{x}\ln(1-\frac{x}{2})$

$\therefore \displaystyle S(x)=\begin{cases} \displaystyle -\frac{1}{x}\ln(1-\frac{x}{2}), &x\in(-2,0)\cup(0,2) \\ \displaystyle \frac{1}{2}, &x=0 \end{cases}$


## 10. (4)

设幂函数级数 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}n(n+1)x^{n+1}$

收敛半径 $\displaystyle R=\lim_{n \to \infty} \frac{n(n+1)}{(n+1)(n+2)}=1$

则收敛区间为 $(-1,1)$

令 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}n(n+1)x^{n+1}=S(x)=x^{2}g(x)$, 即 $\displaystyle g(x)=\sum_{n=1}^{\infty}n(n+1)x^{n-1}$

$\therefore \displaystyle G(x)=\int_{0}^{x}g(x)\mathrm{d}x=\sum_{n=1}^{\infty}\int_{0}^{x}n(n+1)x^{n-1}=\sum_{n=1}^{\infty}(n+1)x^{n}$

$\therefore \displaystyle \int_{0}^{x}G(x)\mathrm{d}x=\sum_{n=1}^{\infty}\int_{0}^{x}(n+1)x^{n}=\sum_{n=1}^{\infty}x^{n+1}=\frac{x^{2}}{1-x}$

$\therefore \displaystyle G(x)=\left( \frac{x^{2}}{1-x} \right)'=\frac{x \left(2 - x\right)}{\left(x - 1\right)^{2}}$

$\therefore \displaystyle g(x)=G'(x)=-\frac{2}{x^{3} - 3 x^{2} + 3 x - 1}$

$\therefore \displaystyle S(x)=x^{2}g(x)=-\frac{2x^{2}}{x^{3} - 3 x^{2} + 3 x - 1}$

$\therefore S(\frac{1}{2})=4$

$\therefore$ 常数项级数 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}\frac{n(n+1)}{2^{n+1}}$ 的和为 $4$.


## (B) 1.

$\therefore \displaystyle |a_{n}x^{n}|=|a_{n}||x^{n}|\leqslant |a_{n}|R^{n}$, 使用 $M$ 判别法.

$\because \displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}a_{n}x^{n}$ 在 $x=-R$ 处, 即 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}a_{n}(-R)^{n}$ 绝对收敛

$\therefore \displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}|a_{n}(-R)^{n}|$ 收敛

$\therefore \displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}|a_{n}|R^{n}$ 收敛

由 $M$ 判别法与 $|a_{n}x^{n}|\leqslant |a_{n}|R^{n}$ 可知

$\therefore \displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}a_{n}x^{n}$ 在 $[-R,R]$ 上一致收敛.
