第七次作业
习题3.1：（A）4（1、3），7，9，11，12，14，（B）3，4，6，习题3.2：（A）3（4、6），4（1、3、6、7），6，7，9（1），14，（B）1，3，5，习题3.3：（A）1（3、6、10、14、18、），3（5、8、11、12、13），7（3、7、12），8（1），9（5、11、15）

# 3.1 (A)

# 4.

## (1)

$\because \sin x是奇函数, 对应几何图形关于原点对称$

$\therefore \displaystyle\int_{-\pi}^\pi \sin x{\rm d}x=0$


## (3)

$令y=\sqrt{a^2-x^2}, 则x^2+y^2=a^2, 且0\leq x\leq a, y\geq 0$

$\therefore 对应的几何图形为以a为半径的四分之一圆$

$\therefore\displaystyle\int_0^a\sqrt{a^2-x^2}{\rm d}x=\frac{\pi a^2}{4}$


# 7.

$设原来的f为g$

$\therefore g\in C[a,b], 则在[a,b]上一致连续$

$\therefore 有\forall\varepsilon >0, \exist\delta>0, 使得\forall x',x''\in [a,b], 当|x'-x''|<\delta, 必有$

$$
|g(x')-g(x'')|<\varepsilon
$$

$设f改变的有限个点为x=a_1,a_2,\cdots,a_s$

$\therefore 由区间套定理可知, 可以划分闭区间[x_{i-1},x_{i}]$
$使得\Delta x=x_i-x_{i-1}\to 0, 有x\to a_i$

$此时对于x\in[x_{i-1},x_{i}], \omega_i=|f(a_i)-g(a_i)|$

$\therefore\displaystyle \sum_{i=1}^s\omega_i\Delta x<\varepsilon'$

$分割[a,b]为n个子区间[x_{k-1},x_{k}](k=1,2,\cdots,n), 并且a_i\not\in [x_{k-1},x_{k}]$

$根据闭区间上连续函数的性质, \exist \xi_k',\xi_k''\in [x_{k-1},x_{k}], 使得$

$$
f(\xi_k')=M_k,f(\xi_k'')=m_k
$$

$\therefore \omega_k=f(\xi_k')-f(\xi_k'')<\varepsilon$

$\therefore \displaystyle\sum_{k=1}^n\Delta x_k<\epsilon\sum_{k=1}^n\Delta x_k =\varepsilon(b-a)$

$\therefore\displaystyle \sum_{i=1}^s\omega_i\Delta x+\sum_{k=1}^n\Delta x_k<\varepsilon(b-a)+\varepsilon'$

$\therefore 改变f的有限个点不影响可积性和积分值$


# 9.

## (1)

不正确.

$对于\displaystyle a=-\frac{\pi}{2}, b=\frac{\pi}{2}, f(x)=\sin x, 有\int_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}}\sin x{\rm d}x=0$

$但是f(-\displaystyle\frac{\pi}{2})=-1$

## (2)

不正确.

$f可能没有间断点$

## (3)

不正确.

$令f(x)=\begin{cases}
1, &x为有理数 \\
-1, &x为无理数 \\
\end{cases}$

$此时|f|在[a,b]上可积, f在[a,b]上不可积$

## (4)

不正确.

$令f(x)=\begin{cases}
1, &x为有理数 \\
-1, &x为无理数 \\
\end{cases}$

$令g(x)=\begin{cases}
-1, &x为有理数 \\
1, &x为无理数 \\
\end{cases}$

$此时f与g在[a,b]上都不可积, 但f+g在[a,b]上可积$

## (5)

正确.

$\because f在[a,b]上黎曼可积$

$\therefore \sum\omega_i\Delta x_i<\varepsilon, 其中\omega_i=|f(x_i)-f(x_{i-1})|$

$因为f可积, f有上确界, 设为M$

$\therefore |f^2(x_i)-f^2(x_{i-1})|=|f(x_i)+f(x_{i-1})||f(x_i)-f(x_{i-1})|\leq 2Mf(x_i)-f(x_{i-1})$

$\therefore \sum|f^2(x_i)-f^2(x_{i-1})|\Delta x_i<2M\varepsilon$

$\therefore f^2在[a,b]上黎曼可积$

## (6)

正确.

$假设不存在c\in(a,b)使得f(c)=0$

$\therefore 由零点存在性定理可知f(x)恒正或恒负, 不妨假设f(x)>0$

$\therefore 由定积分的几何意义可知, f(x)总在x轴上方, 面积大于0$

$\therefore \displaystyle\int_a^bf(x){\rm d}x>0, 与题设矛盾$

$若f(x)恒负, 同理可知\displaystyle\int_a^bf(x){\rm d}x<0, 与题设矛盾$

$\therefore \exist c\in (a,b), 使得f(c)=0$


# 11.

## (1)

$对于x\in [0,1]$

$有x\geq x^2$

$\therefore e^x\geq e^{x^2}$

$\therefore\displaystyle \int_0^1e^x{\rm d}x>\int_0^1e^{x^2}{\rm d}x$

## (2)

$令\displaystyle f(x)=2\sqrt{x}+\frac{1}{x}-3, 则f(1)=0$

$\therefore f'(x)=\displaystyle\frac{1}{\sqrt{x}}-\frac{1}{x^2}=\frac{(\sqrt{x})^3-1}{x^2}\geq 0, 1\leq x\leq 2$

$\therefore f(x)\geq 0即2\sqrt{x}\geq 3-\displaystyle\frac{1}{x}, f(2)>0$

$\therefore\displaystyle \int_1^22\sqrt{x}{\rm d}x>\int_1^2(3-\frac{1}{x}){\rm d}x$

## (3)

$令f(x)=(1+x)\ln(1+x)-\arctan x, 则f(0)=0$

$\therefore f'(x)=\ln(1+x)+1-\displaystyle\frac{1}{1+x^2}, f'(0)=0$

$\therefore f''(x)=\displaystyle\frac{1}{1+x}+\frac{2x}{(1+x^2)^2}>0$

$\therefore f'(x)\geq 0, f(x)\geq 0$

$\therefore\displaystyle \int_0^1\ln(1+x){\rm d}x>\int_0^1\frac{\arctan x}{1+x}{\rm d}x$


# 12.

## (1)

$\because\displaystyle 1\leq e^{x^2}\leq e^x$

$\therefore\displaystyle \int_0^1{\rm d}x < \int_0^1e^{x^2}{\rm d}x< \int_0^1e^{x}{\rm d}x$

$\therefore\displaystyle 1 < \int_0^1e^{x^2}{\rm d}x< e$

## (2)

$\because 6\leq\sqrt{100-x^2}\leq 10, -6\leq x\leq 10$

$\therefore \displaystyle\int_{-6}^86{\rm d}x<\int_{-6}^8\sqrt{100-x^2}{\rm d}x<\int_{-6}^810{\rm d}x$

$\therefore \displaystyle 84<\int_{-6}^8\sqrt{100-x^2}{\rm d}x<140$


# 14.

$令F(x)=f(x)-\displaystyle\frac{f(b)-f(a)}{b-a}(x-a)-f(a)$

$\therefore F(a)=0, F(b)=0, F'(x)=f'(x)-\displaystyle\frac{f(b)-f(a)}{b-a}$

$由拉格朗日中值定理知\exist\xi\in (a,b), 使得f'(\xi)=\displaystyle\frac{f(b)-f(a)}{b-a}$

$\therefore F'(x)=f'(x)-f'(\xi)$

$\because F''(x)=f''(x)>0, f'递增$

$\therefore F'(x)在(a,\xi)上小于0, 在(\xi,b)上大于0$

$\therefore F(x)在(a,\xi)上递减, 在(\xi,b)上递增$

$\therefore F(x)在(a,\xi)上小于F(a)=0, 在(\xi,b)上小于F(b)=0$

$\because f'(x)>0$

$\therefore f(a)\leq f(x)\leq \displaystyle\frac{f(b)-f(a)}{b-a}(x-a)+f(a), a\leq x\leq b$

$\therefore\displaystyle\int_a^bf(a){\rm d}x<\int_a^bf(x){\rm d}x<\int_a^b(\displaystyle\frac{f(b)-f(a)}{b-a}(x-a)+f(a)){\rm d}x$

$\therefore\displaystyle(b-a)f(a)<\int_a^bf(x){\rm d}x<\displaystyle\frac{b-a}{2}[f(a)-f(b)]$


# 3.1 (B)

# 3.

$由积分中值定理可知$
$\exist\xi'\in[\frac{2a}{3},a], 使得3\displaystyle\int_{\frac{2a}{3}}^af(x){\rm d}x=f(\xi')\int_{\frac{2a}{3}}^a3{\rm d}x=f(\xi')a$

$\because 3\displaystyle\int_{\frac{2a}{3}}^af(x){\rm d}x=f(0)a$

$\therefore f(\xi')=f(0)$

$\therefore 由Rolle中值定理可知\exist\xi\in(0,\xi')\subseteq(0,a), 使得f'(\xi)=0$

# 4.

$\because\forall\lambda\in R, \displaystyle\int_a^b[\lambda f(x)-g(x)]^2{\rm d}x\geq 0$

$\therefore 对于方程\displaystyle\lambda^2\int_a^bf^2(x){\rm d}x+2\lambda\int_a^bf(x)g(x){\rm d}x+\int_a^bg^2(x){\rm d}x=0必定无解或只有相同解$

$\therefore \displaystyle\Delta=(2\int_a^bf(x)g(x){\rm d}x)^2-4(\int_a^bf^2(x){\rm d}x)(\int_a^bg^2(x){\rm d}x)\leq 0$

$\therefore\displaystyle \int_a^bf(x)g(x){\rm d}x\leq (\int_a^bf^2(x){\rm d}x)^\frac{1}{2}(\int_a^bg^2(x){\rm d}x)^\frac{1}{2}$

# 6.

$由柯西不等式可知$

$\displaystyle (\int_a^b(e^{\frac{f(x)}{2}})(e^{-\frac{f(x)}{2}}){\rm d}x)^2\leq (\int_a^b(e^{\frac{f(x)}{2}})^2{\rm d}x)(\int_a^b(e^{-\frac{f(x)}{2}})^2{\rm d}x)$

$即\displaystyle\int_a^be^{f(x)}{\rm d}x\int_a^be^{-f(x)}{\rm d}x\geq (b-a)^2$


# 3.2 (A)

# 3.

## (4)

$\therefore\displaystyle\int_{-1}^1|x|{\rm d}x=\int_{-1}^0-x{\rm d}x+\int_{0}^1x{\rm d}x=2\int_{0}^1x{\rm d}x=1$

## (6)

$
\begin{aligned}
\therefore\displaystyle\int_{-1}^1f(x){\rm d}x &= \int_{-1}^0f(x){\rm d}x+\int_{0}^1f(x){\rm d}x \\
&= \int_{-1}^0x{\rm d}x+\int_{0}^1x^2{\rm d}x \\
&= \frac{1}{2}x^2|_{-1}^0+\frac{1}{3}x^3|_0^1 \\
&= -\frac{1}{2}+\frac{1}{3} \\
&= -\frac{1}{6} \\
\end{aligned}
$


# 4.

## (1)

$f'(x)=\arctan x$

## (3)

$F'(x)=\displaystyle\frac{e^x}{2\sqrt{x}}$

## (6)

$y'=-\sin x\cos (\pi\cos^2x)-\cos x\cos(\pi\sin^2x)$

## (7)

$y=\displaystyle x\int_{x^2}^{x^3}\varphi(t){\rm d}t+\int_{x^2}^{x^3}t\varphi(t){\rm d}t$

$y'=3x^3\varphi(x^3)-2x^2\varphi(x^2)+3x^5\varphi(x^3)-2x^3\varphi(x^2)$
$\quad=(3x^3+3x^5)\varphi(x^3)-(2x^2+2x^3)\varphi(x^2)$


# 6.

$\therefore x'=\sin^2t, y'=2t\cos |t|$

$\therefore f'(x)=\displaystyle\frac{2t\cos |t|}{\sin^2t}, t\neq k\pi,k=\mathbb{Z}$

# 7.

$\because\displaystyle\int_0^ye^{t^2}{\rm d}t+\int_0^{x^2}te^t{\rm d}t=0$


$\therefore y'e^{y^2}+2x^3e^{x^2}=0$

$\therefore y'=-\displaystyle\frac{2x^3e^{x^2}}{e^{y^2}}$


# 9. (1)

$
\begin{aligned}
&\displaystyle\lim_{x\to 0}\frac{\displaystyle\int_0^x\sin t^2{\rm d}t}{\sin^3x} \\
=&\lim_{x\to 0}\frac{\sin ^2x}{3\sin^2x\cos x} \\
=&\frac{1}{3}
\end{aligned}
$

# 14.

$要证F(x)在(a,b)内递减$

$即证F'(x)在(a,b)小于或等于0$

$\therefore F'(x)=\displaystyle\frac{(x-a)f(x)-\displaystyle\int_a^xf(t){\rm d}t}{(x-a)^2}$

$令G(x)=(x-a)f(x)-\displaystyle\int_a^xf(t){\rm d}t$

$\therefore\displaystyle\lim_{x\to a}F'(x)=\frac{f(x)+(x-a)f'(x)-f(x)}{2(x-a)}=\frac{f'(x)}{2}\leq 0$

$\because G'(x)=(x-a)f'(x)\leq 0, a\leq x\leq b$

$\therefore G(x)\leq G(a)=0$

$\therefore F'(x)\leq 0$

$\therefore F(x)在(a,b)内单调递减$


# 3.2 (B)

# 1.

$\forall x_0\in [a,b]$

$当\Delta x\to 0, 由微分中值定理可知\exist\mu\in[\inf\{f(x)\}, \sup\{f(x)\}]使得$

$
\begin{aligned}
\Delta y&=F(x_0+\Delta x)-F(x_0) \\
&=\int_a^{x_0+\Delta x}f(t){\rm d}t-\int_a^{x_0}f(t){\rm d}t \\
&=\int_{x_0}^{x_0+\Delta x}f(t){\rm d}t \\
&=\mu\int_{x_0}^{x_0+\Delta x}{\rm d}t \\
&=\mu\Delta x \\
&=0 \\
\end{aligned}
$

$\therefore F(x)在[a,b]上可积$

# 3.

$
\begin{aligned}
&\lim_{x\to 1}\frac{\displaystyle\int_1^x(t\int_t^1f(u){\rm d}u){\rm d}t}{(1-x)^3} \\
=&\lim_{x\to 1}\frac{\displaystyle x\int_x^1f(u){\rm d}u}{-3(1-x)^2} \\
=&\lim_{x\to 1}\frac{\displaystyle x\int_1^xf(u){\rm d}u}{3(1-x)^2} \\
=&\lim_{x\to 1}\frac{xf(x)}{6(x-1)} \\
=&\lim_{x\to 1}\frac{f(x)+xf'(x)}{6} \\
=&\frac{1}{6} \\
\end{aligned}
$

# 5.

$\because f在[a,c]上连续, \displaystyle\int_a^bf(x){\rm d}x=\int_b^cf(x){\rm d}x=0$

$假设不存在x_1\in(a,b)使得f(x_1)=0,$
$则由零点存在性定理可知f(x)在(a,b)上同号, 不妨设为大于0$

$\therefore 由定积分的几何意义可知, 此时\displaystyle\int_a^bf(x){\rm d}x>0, 产生矛盾$
$\quad 同理f(x)<0也会产生矛盾$

$\therefore \exist x_1\in(a,b), x_2\in(b,c)使得f(x_1)=f(x_2)=0$

$\therefore 由Rolle中值定理可知\exist\xi\in(x_1,x_2)\subseteq(a,c)使得f'(\xi)=0$


# 3.3 (A)

# 1.

## (3)

$$
\begin{aligned}
\int\frac{{\rm d}x}{\sqrt{1-16x^2}}&=\frac{1}{4}\int\frac{{\rm d}4x}{\sqrt{1-(4x)^2}} \\
&=\frac{1}{4}\arcsin4x+C
\end{aligned}
$$

## (6)

$$
\begin{aligned}
\int\frac{\sqrt{1+\sqrt{x}}}{\sqrt{x}}{\rm d}x&=2\int\sqrt{1+\sqrt{x}}{\rm d}(1+\sqrt{x}) \\
&=\frac{4}{3}(1+\sqrt{x})^{\frac{3}{2}} + C
\end{aligned}
$$

## (10)

$$
\begin{aligned}
\int\cos^4x{\rm d}x&= \int\cos^3x{\rm d}\sin x\\
&=\sin x\cos^3-\int\sin x{\rm d}\cos^3x \\
&=\sin x\cos^3+3\int\sin^2 x\cos^2x{\rm d}x \\
&=\sin x\cos^3+3\int(1-\cos^2x)\cos^2x{\rm d}x \\
&=\sin x\cos^3+3\int\cos^2x{\rm d}x-3\int\cos^4x{\rm d}x \\
&=\sin x\cos^3+3\int\frac{1+\cos 2x}{2}{\rm d}x-3\int\cos^4x{\rm d}x \\
&=\sin x\cos^3+\frac{3}{2}x+\frac{3}{4}\int\cos2x{\rm d}2x-3\int\cos^4x{\rm d}x \\
&=\sin x\cos^3+\frac{3}{2}x+\frac{3}{4}\sin2x-3\int\cos^4x{\rm d}x \\
\end{aligned}
$$

$\therefore\displaystyle\int\cos^4x{\rm d}x=\frac{1}{4}\sin x\cos^3+\frac{3}{8}x+\frac{3}{16}\sin2x+C$

## (14)

$$
\begin{aligned}
\int\frac{{\rm d}x}{e^x+1} &=\int\frac{{\rm d}e^x}{e^x(e^x+1)} \\
&=\int(\frac{1}{e^x}-\frac{1}{e^x+1}){\rm d}e^x \\
&=x-\ln(e^x+1)+C
\end{aligned}
$$

## (18)

$$
\begin{aligned}
\int\frac{{\rm d}x}{\sqrt{4-x^2}\arccos\frac{x}{2}}&=\int\frac{{\rm d}x}{2\sqrt{1-(\frac{x}{2})^2}\arccos\frac{x}{2}} \\
&=2\int\frac{{\rm d}\arctan\frac{x}{2}}{\arctan \frac{x}{2}} \\
&=2\ln\arctan\frac{x}{2}+C
\end{aligned}
$$


# 3.

## (5)

$令x=3\sec t, 0<t<\frac{\pi}{2}$

$$
\begin{aligned}
\int\frac{{\rm d}x}{x^2\sqrt{x^2-9}}&=\int\frac{{\rm d}\sec t}{27\sec^2t\tan t} \\
&=\frac{1}{27}\int\frac{{\rm d}x}{\sec t} \\
&=\frac{1}{27}\sin t+C \\
&=\frac{1}{27}\sin\arccos\frac{3}{x}+C
\end{aligned}
$$

## (8)

$令x+1=\sqrt{2}\tan t, t=\arctan\frac{\sqrt2}{2}(x+1)$

$$
\begin{aligned}
&\quad\int\frac{{\rm d}x}{(x+1)\sqrt{x^2+2x+3}} \\
&=\int\frac{{\rm d}(x+1)}{(x+1)\sqrt{(x+1)^2+2}} \\
&=\int\frac{{\rm d}\sqrt{2}\tan t}{\sqrt{2}\tan t\sqrt{(\sqrt{2}\tan t)^2+2}} \\
&=\int\frac{\sqrt{2}{\rm d}t}{2\sin t} \\
&=-\frac{\sqrt{2}}{4}\int(\frac{1}{1+\cos t}+\frac{1}{1-\cos t}){\rm d}\cos t \\
&=-\frac{\sqrt{2}}{4}\ln{(1+\cos t)}+\frac{\sqrt{2}}{4}\ln{(1-\cos t)}+C \\
&=-\frac{\sqrt{2}}{4}\ln{(1+\cos (\arctan\frac{\sqrt2}{2}(x+1)))}+\frac{\sqrt{2}}{4}\ln{(1-\cos (\arctan\frac{\sqrt2}{2}(x+1)))}+C \\
\end{aligned}
$$

## (11)

$令x=2\arctan t$

$
\begin{aligned}
\int\frac{{\rm d}x}{1+\sin x+\cos x}&=\frac{1}{2}\int\frac{{\rm d}x}{\sin\frac{x}{2}\cos\frac{x}{2}+\cos^2 \frac{x}{2}} \\
&=\frac{1}{2}\int\frac{\tan^2\frac{x}{2}+1}{\tan\frac{x}{2}+1}{\rm d}x \\
&=\frac{1}{2}\int(\tan\frac{x}{2}-1+\frac{2}{\tan\frac{x}{2}+1}){\rm d}x \\
&=-\ln|\cos\frac{x}{2}|-\frac{1}{2}x+\int\frac{{\rm d}2\arctan t}{t+1} \\
&=-\ln|\cos\frac{x}{2}|-\frac{1}{2}x+2\int\frac{{\rm d}t}{(t+1)(t^2+1)} \\
\end{aligned}
$

$\because\displaystyle\frac{A}{t+1}+\frac{Bt+C}{t^2+1}=\frac{At^2+A+Bt^2+Bt+Ct+C}{(t+1)(t^2+1)}=\frac{1}{(t+1)(t^2+1)}$

$
\therefore\begin{cases}
A+B=0 \\
B+C=0 \\
A+C=1 \\
\end{cases}
\Rightarrow
\begin{cases}
A=\frac{1}{2} \\
B=-\frac{1}{2} \\
C=\frac{1}{2} \\
\end{cases}
$

$
\begin{aligned}
2\int\frac{{\rm d}t}{(t+1)(t^2+1)}&=\int\frac{{\rm d}(t+1)}{t+1}-\int\frac{t-1}{t^2+1}{\rm d}t \\
&=\ln|t+1|-\int\frac{\frac{1}{2}(t^2+1)'-1}{t^2+1}{\rm d}t \\
&=\ln|t+1|-\frac{1}{2}\int\frac{{\rm d}(t^2+1)}{t^2+1}+\int\frac{{\rm d}t}{t^2+1} \\
&=\ln|t+1|-\frac{1}{2}\ln{|t^2+1|}+\arctan t + C \\
&=\ln|\tan\frac{x}{2}+1|-\frac{1}{2}\ln{|\tan^2\frac{x}{2}+1|}+\frac{x}{2} + C \\
\end{aligned}
$

$\displaystyle\therefore \int\frac{{\rm d}x}{1+\sin x+\cos x}=-\ln|\cos\frac{x}{2}|-\frac{1}{2}x+\ln|\tan\frac{x}{2}+1|-\frac{1}{2}\ln{|\tan^2\frac{x}{2}+1|}+\frac{x}{2} + C$

## (12)

$令x=\displaystyle\frac{2}{t^2+1}-1, -1<x\leq 1, t\geq 0$

$$
\begin{aligned}
\int x\sqrt{\frac{1-x}{1+x}}{\rm d}x&=\int x\sqrt{\frac{2}{1+x}-1}{\rm d}x \\
&=\int (\frac{2t}{t^2+1}-t){\rm d}\frac{2}{t^2+1} \\
&=4\int \frac{(t^2+1-1)^2-(t^2+1)+1}{(t^2+1)^3}{\rm d}t \\
&=4\int \frac{(t^2+1)^2-3(t^2+1)+2}{(t^2+1)^3}{\rm d}t \\
&=4\int (\frac{1}{t^2+1}-\frac{3}{(t^2+1)^2}+\frac{2}{(t^2+1)^3}){\rm d}t \\
&=4\arctan t-4\int (\frac{3}{(t^2+1)^2}-\frac{2}{(t^2+1)^3}){\rm d}t \\
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\int\frac{1}{(t^2+1)^2}{\rm d}t
&=\frac{t}{(t^2+1)^2}-\int t{\rm d}\frac{1}{(t^2+1)^2} \\
&=\frac{t}{(t^2+1)^2}+4\int \frac{t^2+1-1}{(t^2+1)^3}{\rm d}t \\
&=\frac{t}{(t^2+1)^2}+4\int \frac{1}{(t^2+1)^2}{\rm d}t-4\int \frac{1}{(t^2+1)^3}{\rm d}t \\
\end{aligned}
$$

$$
\int\frac{1}{(t^2+1)^2}{\rm d}t=\frac{t}{2(1+t^2)}+\frac{1}{2}\arctan t+C
$$

$$
\begin{aligned}
\int\frac{1}{(t^2+1)^3}{\rm d}t
&=\frac{t}{4(1+t^2)^2}+\frac{3}{4}(\frac{t}{2(1+t^2)}+\frac{1}{2}\arctan t) \\
&=\frac{t}{4(1+t^2)^2}+\frac{3t}{8(1+t^2)}+\frac{3}{8}\arctan t+C \\
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\int x\sqrt{\frac{1-x}{1+x}}{\rm d}x
&=4\arctan t-4\int (\frac{3}{(t^2+1)^2}-\frac{2}{(t^2+1)^3}){\rm d}t \\
&=\arctan t-\frac{3t}{1+t^2}+\frac{2t}{(1+t^2)^2}+C \\
&=\arctan\sqrt{\frac{2}{x+1}-1}-{\frac{3x+3}{2}\sqrt{\frac{2}{x+1}-1}}+2(\frac{x+1}{2})^2\sqrt{\frac{2}{x+1}-1}+C \\
\end{aligned}
$$

## (13)

$令x=\displaystyle\frac{\ln t}{2}, t=u^2-5, u>\sqrt{5}$

$\therefore u=\sqrt{e^{2x}+5}$

$$
\begin{aligned}
\int\sqrt{e^{2x}+5}{\rm d}x&=\int\sqrt{t+5}{\rm d}\frac{\ln t}{2} \\
&=\frac{1}{2}\int\frac{\sqrt{t+5}}{t}{\rm d}t \\
&=\frac{1}{2}\int\frac{u}{u^2-5}{\rm d}(u^2-5) \\
&=\int\frac{u^2}{u^2-5}{\rm d}u \\
&=x+5\int\frac{1}{(u-\sqrt{5})(u+\sqrt{5})}{\rm d}u \\
&=x+\frac{\sqrt{5}}{2}\int\frac{1}{u-\sqrt{5}}{\rm d}u-\frac{\sqrt{5}}{2}\int\frac{1}{u+\sqrt{5}}{\rm d}u \\
&=x+\frac{\sqrt{5}}{2}\ln{|u-\sqrt{5}|}-\frac{\sqrt{5}}{2}\ln{|u+\sqrt{5}|}+C \\
&=x+\frac{\sqrt{5}}{2}\ln{|\sqrt{e^{2x}+5}-\sqrt{5}|}-\frac{\sqrt{5}}{2}\ln{|\sqrt{e^{2x}+5}+\sqrt{5}|}+C \\
\end{aligned}
$$


# 7.

## (3)

$$
\begin{aligned}
\int x^2\arctan x{\rm d}x
&=\frac{1}{3}\int \arctan x{\rm d}x^3 \\
&=\frac{1}{3}x^3\arctan x-\frac{1}{3}\int x^3{\rm d}\arctan x \\
&=\frac{1}{3}x^3\arctan x-\frac{1}{3}\int \frac{x^3}{1+x^2}{\rm d}x \\
&=\frac{1}{3}x^3\arctan x-\frac{1}{6}\int (1-\frac{1}{1+x^2}){\rm d}x^2 \\
&=\frac{1}{3}x^3\arctan x-\frac{1}{6}x+\ln(1+x^2)+C \\
\end{aligned}
$$

## (7)

$$
\begin{aligned}
\int\frac{x}{\cos^2x}{\rm d}x
&=\int x{\rm d}\tan x \\
&=x\tan x-\int \tan x{\rm d}x \\
&=x\tan x+\ln\cos x+C \\
\end{aligned}
$$

## (12)

$$
\begin{aligned}
\int\sin(\ln x){\rm d}x
&=x\sin(\ln x)-\int x{\rm d}\sin(\ln x) \\
&=x\sin(\ln x)-\int \cos(\ln x){\rm d}x \\
&=x\sin(\ln x)-x\cos(\ln x)-\int \sin(\ln x){\rm d}x \\
\end{aligned}
$$

$$
\int\sin(\ln x){\rm d}x=\frac{1}{2}x\sin(\ln x)-\frac{1}{2}x\cos(\ln x)+C
$$


# 8. (1)

$$
\begin{aligned}
\because I_n=\displaystyle\int\tan^nx{\rm d}x
&=\int\tan^{n-2}x(\sec^2-1){\rm d}x \\
&=\int\tan^{n-2}x{\rm d}\tan x-\int\tan^{n-2}x{\rm d}x \\
&=\frac{1}{n-1}\tan^{n-1}x-I_{n-2} \\
\end{aligned}
$$


# 9.

## (5)

$令\tan\frac{x}{2}=t, 则x=2\arctan t, {\rm d}x=\frac{2}{1+t^2}{\rm d}t$

$$
\begin{aligned}
\int\frac{{\rm d}x}{3+2\cos x}
&=\int\frac{\frac{2}{1+t^2}{\rm d}t}{3+2\frac{1-t^2}{1+t^2}} \\
&=\frac{2\sqrt{5}}{5}\int\frac{{\rm d}\frac{\sqrt{5}}{5}t}{1+(\frac{\sqrt{5}}{5}t)^2} \\
&=\frac{2\sqrt{5}}{5}\arctan\frac{\sqrt{5}}{5}t \\
&=\frac{2\sqrt{5}}{5}\arctan(\frac{\sqrt{5}}{5}\tan\frac{x}{2})+C \\
\end{aligned}
$$

## (11)

$$
\begin{aligned}
\int\frac{x+\sin x}{1+\cos x}{\rm d}x
&=\int\frac{x+\sin x}{2\cos^2\frac{x}{2}}{\rm d}x \\
&=\int{(x+\sin x)}{\rm d}\tan\frac{x}{2} \\
&={(x+\sin x)}\tan\frac{x}{2}-\int\tan\frac{x}{2}{\rm d}{(x+\sin x)} \\
&={(x+\sin x)}\tan\frac{x}{2}-\int\sin x{\rm d}x \\
&={(x+\sin x)}\tan\frac{x}{2}+\cos x+C \\
\end{aligned}
$$

## (15)

$令t=x-1, 则$

$$
\begin{aligned}
\int\frac{x^2+2}{(x-1)^4}{\rm d}x
&=\int\frac{(t+1)^2+2}{t^4}{\rm d}t \\
&=\int(\frac{1}{t^2}+\frac{2}{t^3}+\frac{3}{t^4}){\rm d}t \\
&=-\frac{1}{t}-\frac{1}{t^2}-\frac{1}{t^3}+C \\
&=-\frac{1}{x-1}-\frac{1}{(x-1)^2}-\frac{1}{(x-1)^3}+C \\
\end{aligned}
$$