# 1.

$证明: x^3+3x+c=0\quad (c\in const)在区间[0,1]上不可能有两个实根.$

$假设\exist x_1,x_2, f(x_1)=f(x_2)=0$

$\therefore \exist\xi, f'(\xi)=0$

$但是f'(x)=3x^2+3>0\neq 0$

$\therefore 假设不成立, 不可能有两个实根$


# 2.

$f(x)n阶可导, f(x)=0有n+1相异实根, 证明f^{(n)}(x)至少有一个实根$

$用Rolle中值定理递推,$

$f(x)有n+1个实根\Rightarrow f'(x)有n个实根\Rightarrow f''(x)有n-1个实根$
$\Rightarrow\cdots\Rightarrow f^{n}(x)有1个实根$

# 3.

$f(x)在[a,b]上二阶可导, f(a)=f(b)=0,\exist c\in(a,b), 使得f(c)>0$

$求证: 至少存在一个\xi使得f''(\xi)<0$

$\therefore \exist \xi_1, f'(\xi_1)=\displaystyle\frac{f(c)-f(a)}{c-a}>0$
$\quad \exist \xi_2, f'(\xi_1)=\displaystyle\frac{f(c)-f(b)}{c-b}<0$

$\therefore \exist \xi, f''(\xi)=\displaystyle\frac{f(\xi_2)-f(\xi_1)}{\xi_2-\xi_1}<0$

# 4.

$f(x)在C[a,b], 在(a,b)可导, f(a)=f(b)=0$
$求证: 对任意实数\alpha, 存在\xi\in(a,b), \alpha f(\xi)=f'(\xi)$

$\because 构造f'g+fg'=0即\displaystyle\frac{g'}{g}=-\frac{f'}{f}=-\alpha$

$\therefore -\alpha g(\xi)=\displaystyle\frac{{\rm d}g(\xi)}{{\rm d}\xi}$

$\therefore -\alpha {\rm d}\xi=\displaystyle\frac{{\rm d}g(\xi)}{g(\xi)}$

$\therefore -\alpha \xi=\displaystyle\ln g(\xi)$

$\therefore g(\xi)=e^{-\alpha \xi}$

$令 g(x)=e^{-\alpha x}, F=fg$

$\therefore F(a)=F(b)=0$

$\therefore \exist \xi, F'(\xi)=f'g+fg'=0$

$\therefore e^{-\alpha \xi}f'(\xi)-\alpha e^{-\alpha \xi}f(\xi)=0$

$\therefore  f'(\xi)-\alpha f(\xi)=0$


# 5.

$若f(x),g(x)在[a,b]上可导, 且g(x)\neq 0,$
$则存在\xi\in(a,b)使得\displaystyle\frac{f(a)-f(\xi)}{g(\xi)-g(b)}=\frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}$

$\therefore 即要f'(\xi)g(\xi)+g'(\xi)f(\xi)-g'(\xi)f(a)-f'(\xi)g(b)=0$

$\therefore 构造F(x)=f(x)g(x)-g(x)f(a)-f(x)g(b)+f(a)g(b)$

$\therefore F(a)=F(b)=0$

$\therefore 根据Rolle定理可知\exist \xi\in (a,b), 使得F'(\xi)=0$

$\therefore 原题可证$

# 6.

$f(x)\in C[a,b], 在(a,b)可导, (0\leq a\leq  b \leq \frac{\pi}{2})$

$证明: 至少存在两点\xi,\eta\in (a,b)$
$使得f'(\eta)\tan\displaystyle\frac{a+b}{2}=f'(\xi)\frac{\sin\eta}{\cos\xi}$

$\because \displaystyle\frac{f(a)-f(b)}{\cos a-\cos b}=\frac{f'(\eta)}{-\sin \eta}, \frac{f(a)-f(b)}{\sin a-\sin b}=\frac{f'(\xi)}{\cos \xi}$

$\therefore \displaystyle\frac{f'(\eta)(\cos a-\cos b)}{-\sin \eta}=\frac{f'(\xi)(\sin a-\sin b)}{\cos \xi}$

$\because \tan \displaystyle\frac{a+b}{2}=\frac{\cos a - \cos b}{\sin b-\sin a}$

$\therefore f'(\eta)\tan\displaystyle\frac{a+b}{2}=f'(\xi)\frac{\sin\eta}{\cos\xi}$