$$
m,p,q适合什么条件时， 有x^2 + mx + 1 | x^4 + px^2 + q
$$

解:

$$
\begin{aligned}
x^4 + px^2 + q &= (x^2 + mx + 1)h(x) \\
&=(x^2 + mx + 1)(x^2 +ax +b) \\
&=x^4 + mx^3 + x^2 + ax^3 + amx^2 + ax + bx^2 +bmx +b \\
&=x^4 + (m+a)x^3 + (am+b+1)x^2 + (a+bm)x +b \\
&=x^4 + px^2 + q
\end{aligned}
$$

$$
\begin{cases}
& m+a = 0 \\
& am + b + 1 = p \\
& a + bm = 0 \\
& q = b \\
\end{cases}
$$

$$
\begin{cases}
& m^2 + p = 0 \\
& q = -1 \\
\end{cases}
$$

---

$$
g(x)|f_1(x) + 2f_2(x), g(x)|3f_1(x) - 4f_2(x)
$$

$$
f_1(x) + 2f_2(x) = g(x)h_1(x)
$$
$$
3f_1(x) - 4f_2(x) = g(x)h_2(x)
$$
$$
f_1(x) = g(x)(\frac{2}{5}h_1(x) + \frac{1}{5}h_2(x))
$$
$$
f_2(x) = g(x)(\frac{1}{10}h_2(x) - \frac{3}{10}h_1(x))
$$


---

求七次多项式$f(x)$

使得$f(x) + 1$能被$(x-1)^4$整除, 而$f(x)-1$能被$(x+1)^4$整除

$$
f(x) = (x^4-4x^3+6x^2-4x+1)(ax^3+bx^2+c+1) - 1
$$

$$
f(x) = (x^4+4x^3+6x^2+4x+1)(ax^3+dx^2+c-1) + 1 
$$

Correct:

![](./image/2020-10-09-09-02-36.png)

代入$x=-1$和$x=1$可得$a,b$的值.

---

证明: 整系数多项式$f(x)$和$g(x)$相等的充分必要条件是: 

$$
f(t) = g(t)
$$

其中$t$是大于$f(x), g(x)$的所有系数绝对值两倍的某一整数.


### 解

$$
设f(x)=\sum_{i=0}^n a_ix^i, g(x)=\sum_{i=0}^n b_ix^i
$$

其中

$$
t>max(2|a_i|, 2|b_i|)
$$

$$
f(t)=g(t)=\sum_{i=0}^n a_it^i=\sum_{i=0}^n b_it^i
$$

所以

![](./image/2020-10-09-09-24-23.png)

![](./image/2020-10-09-09-24-32.png)

![](./image/2020-10-09-09-25-44.png)

---

假设存在多项式g(x)和h(x)

![](./image/2020-10-09-09-36-39.png)

![](./image/2020-10-09-09-36-48.png)

![](./image/2020-10-09-09-36-56.png)


---

![](./image/2020-10-09-09-38-23.png)

![](./image/2020-10-09-09-39-22.png)

![](./image/2020-10-09-10-07-31.png)

$$
\begin{aligned}
f(x)&=(x-1)(x^4+x^3+x^2+x+1) + 1 \\
&= (x-1)^5+5(x-1)^4+10(x-1)^3+10(x-1)^2+5(x-1)+1
\end{aligned}
$$


