P233: 1.(1)(2)(5) 2.

# 1.

## (Ⅰ)

### (1)

$\because f(x_1,x_2,x_3)=-4x_1x_2+2x_1x_3+2x_2x_3$

$\therefore A=\begin{pmatrix}0&-2&1\\-2&0&1\\1&1&0\end{pmatrix}$

$
\begin{aligned}
\therefore\begin{pmatrix}A\\E\end{pmatrix}
&=\begin{pmatrix}0&-2&1\\-2&0&1\\1&1&0\\1&0&0\\0&1&0\\0&0&1\end{pmatrix}
\xrightarrow[r_1-r_2]{c_1-c_2}
\begin{pmatrix}4 &-2 &0 \\-2 &0 &1 \\0 &1 &0 \\1 &0 &0 \\-1 &1 &0 \\0 &0 &1\end{pmatrix} \\
&\xrightarrow[r_2+\frac{1}{2}r_1]{c_2+\frac{1}{2}c_1}
\begin{pmatrix}4 &0 &0 \\0 &-1 &1 \\0 &1 &0 \\1 &\frac{1}{2} &0 \\-1 &\frac{1}{2} &0 \\0 &0 &1\end{pmatrix}
\xrightarrow[r_3+r_2]{c_3+c_2}
\begin{pmatrix}4 &0 &0 \\0 &-1 &0 \\0 &0 &1 \\1 &\frac{1}{2} &\frac{1}{2} \\-1 &\frac{1}{2} &\frac{1}{2} \\0 &0 &1\end{pmatrix} \\
&=\begin{pmatrix}D\\C\end{pmatrix}
\end{aligned}
$

$\therefore C=\begin{pmatrix}1 &\frac{1}{2} &\frac{1}{2} \\-1 &\frac{1}{2} &\frac{1}{2} \\0 &0 &1\end{pmatrix}$

$\therefore XC=Y, f(x_1,x_2,x_3)=4y_1^2-y_2^2+y_3^2$

### (2)

$\because f(x_1,x_2,x_3)=x_1^2+2x_1x_2+2x_2^2+4x_2x_3+4x_3^2$

$\therefore A=\begin{pmatrix}1&1&0\\1&2&2\\0&2&4\end{pmatrix}$

$
\begin{aligned}
\therefore\begin{pmatrix}A\\E\end{pmatrix}
&=\begin{pmatrix}1&1&0\\1&2&2\\0&2&4\\1&0&0\\0&1&0\\0&0&1\end{pmatrix}\xrightarrow[r_2-r_1]{c_2-c_1}\begin{pmatrix}1 &0 &0 \\0 &1 &2 \\0 &2 &4 \\1 &-1 &0 \\0 &1 &0 \\0 &0 &1\end{pmatrix}\xrightarrow[r_3-2r_2]{c_3-2c_2}\begin{pmatrix}1 &0 &0 \\0 &1 &0 \\0 &0 &0 \\1 &-1 &2 \\0 &1 &-2 \\0 &0 &1\end{pmatrix} \\
\end{aligned}
$

$\therefore C=\begin{pmatrix}1 &-1 &2 \\0 &1 &-2 \\0 &0 &1\end{pmatrix}$

$\therefore XC=Y, f(x_1,x_2,x_3)=y_1^2+y_2^2$

### (5)

$\because f(x_1,x_2,x_3,x_4)=x_1x_2+x_1x_3+x_1x_4+x_2x_3+x_2x_4+x_3x_4$

$
\begin{aligned}
\therefore\begin{pmatrix}A\\E\end{pmatrix}
&=\begin{pmatrix}0&\frac{1}{2}&\frac{1}{2}&\frac{1}{2}\\\frac{1}{2}&0&\frac{1}{2}&\frac{1}{2}\\\frac{1}{2}&\frac{1}{2}&0&\frac{1}{2}\\\frac{1}{2}&\frac{1}{2}&\frac{1}{2}&0\\1&0&0&0\\0&1&0&0\\0&0&1&0\\0&0&0&1\end{pmatrix}\xrightarrow[r_1+r_2]{c_1+c_2}\begin{pmatrix}1 &\frac{1}{2} &1 &1 \\\frac{1}{2} &0 &\frac{1}{2} &\frac{1}{2} \\1 &\frac{1}{2} &0 &\frac{1}{2} \\1 &\frac{1}{2} &\frac{1}{2} &0 \\1 &0 &0 &0 \\1 &1 &0 &0 \\0 &0 &1 &0 \\0 &0 &0 &1\end{pmatrix} \\
&\xrightarrow[r_2-\frac{1}{2}r_1, r_3-r_1, r_4-r_1]{c_2-\frac{1}{2}c_1, c_3-c_1, c_4-c_1}\begin{pmatrix}1 &0 &0 &0 \\0 &-\frac{1}{4} &0 &0 \\0 &0 &-1 &-\frac{1}{2} \\0 &0 &-\frac{1}{2} &-1 \\1 &-\frac{1}{2} &-1 &-1 \\1 &\frac{1}{2} &-1 &-1 \\0 &0 &1 &0 \\0 &0 &0 &1\end{pmatrix} \\
&\xrightarrow[r_4-\frac{1}{2}r_3]{c_4-\frac{1}{2}c_3}\begin{pmatrix}1 &0 &0 &0 \\0 &-\frac{1}{4} &0 &0 \\0 &0 &-1 &0 \\0 &0 &0 &-\frac{3}{4} \\1 &-\frac{1}{2} &-1 &-\frac{1}{2} \\1 &\frac{1}{2} &-1 &-\frac{1}{2} \\0 &0 &1 &-\frac{1}{2} \\0 &0 &0 &1\end{pmatrix} \\
\end{aligned}
$

$\therefore C=\begin{pmatrix}1 &-\frac{1}{2} &-1 &-\frac{1}{2} \\1 &\frac{1}{2} &-1 &-\frac{1}{2} \\0 &0 &1 &-\frac{1}{2} \\0 &0 &0 &1\end{pmatrix}$

$\therefore XC=Y, f(x_1,x_2,x_3)=y_1^2-\frac{1}{4}y_2^2-y_3^2-\frac{3}{4}y_4^2$



## (Ⅱ)

### (1)

对于实数域:

令 $D=\begin{pmatrix}\frac{1}{2}&0&0\\0&1&0\\0&0&1\end{pmatrix}$

$\therefore D^TC^T ACD=\begin{pmatrix}\frac{1}{2}&0&0\\0&1&0\\0&0&1\end{pmatrix}\begin{pmatrix}4 &0 &0 \\0 &-1 &0 \\0 &0 &1\end{pmatrix}\begin{pmatrix}\frac{1}{2}&0&0\\0&1&0\\0&0&1\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}1 &0 &0 \\0 &-1 &0 \\0 &0 &1\end{pmatrix}$

对于虚数域:

令 $D=\begin{pmatrix}\frac{1}{2}&0&0\\0&i&0\\0&0&1\end{pmatrix}$

$\therefore D^TC^T ACD=\begin{pmatrix}\frac{1}{2}&0&0\\0&i&0\\0&0&1\end{pmatrix}\begin{pmatrix}4 &0 &0 \\0 &-1 &0 \\0 &0 &1\end{pmatrix}\begin{pmatrix}\frac{1}{2}&0&0\\0&i&0\\0&0&1\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}1 &0 &0 \\0 &1 &0 \\0 &0 &1\end{pmatrix}$


### (2)

对于实数域与虚数域均有:

令 $D=\begin{pmatrix}1&0&0\\0&1&0\\0&0&1\end{pmatrix}$

$\therefore D^TC^T ACD=\begin{pmatrix}1 &0 &0 \\0 &1 &0 \\0 &0 &0\end{pmatrix}$



### (5)

对于实数域:

令 $D=\begin{pmatrix}1&0&0&0\\0&2&0&0\\0&0&1&0\\0&0&0&\frac{2\sqrt{3}}{3}\end{pmatrix}$

$
\begin{aligned}
\therefore D^TC^T ACD
&=\begin{pmatrix}1&0&0&0\\0&2&0&0\\0&0&1&0\\0&0&0&\frac{2\sqrt{3}}{3}\end{pmatrix}\begin{pmatrix}1 &0 &0 &0 \\0 &-\frac{1}{4} &0 &0 \\0 &0 &-1 &0 \\0 &0 &0 &-\frac{3}{4}\end{pmatrix}\begin{pmatrix}1&0&0&0\\0&2&0&0\\0&0&1&0\\0&0&0&\frac{2\sqrt{3}}{3}\end{pmatrix} \\
&=\begin{pmatrix}1&0&0&0\\0&-1&0&0\\0&0&-1&0\\0&0&0&-1\end{pmatrix}
\end{aligned}
$

对于虚数域:

令 $D=\begin{pmatrix}1&0&0&0\\0&2i&0&0\\0&0&i&0\\0&0&0&\frac{2\sqrt{3}}{3}i\end{pmatrix}$

$
\begin{aligned}
\therefore D^TC^T ACD
&=\begin{pmatrix}1&0&0&0\\0&2i&0&0\\0&0&i&0\\0&0&0&\frac{2\sqrt{3}}{3}i\end{pmatrix}\begin{pmatrix}1 &0 &0 &0 \\0 &-\frac{1}{4} &0 &0 \\0 &0 &-1 &0 \\0 &0 &0 &-\frac{3}{4}\end{pmatrix}\begin{pmatrix}1&0&0&0\\0&2i&0&0\\0&0&i&0\\0&0&0&\frac{2\sqrt{3}}{3}i\end{pmatrix} \\
&=\begin{pmatrix}1&0&0&0\\0&1&0&0\\0&0&1&0\\0&0&0&1\end{pmatrix}
\end{aligned}
$


# 2.

设有对称矩阵 $A$, 则我们能找到非退化矩阵 $C$ 使得 $B=(C^{-1})^TAC^{-1}$ 为对角矩阵, 且 $B$ 的秩等于 $A$ 的秩 $r$, $A=C^TBC$.

不妨令:

$$
\begin{aligned}
B
&=\begin{pmatrix}1&0&\cdots&0\\0&1&\cdots&0\\\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\0&0&\cdots&0\end{pmatrix} \\
&=\overbrace{\begin{pmatrix}1&0&\cdots&0\\0&0&\cdots&0\\\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\0&0&\cdots&0\end{pmatrix}+\begin{pmatrix}0&0&\cdots&0\\0&1&\cdots&0\\\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\0&0&\cdots&0\end{pmatrix}+\cdots}^r \\
&=D_1+D_2+\cdots+D_r \\
\end{aligned}
$$

其中 $D_i$ 中只在对角线有一个元素 $1$, 即 $D_i$ 的秩为 $1$.

带入得

$$
A=C^T(D_1+D_2+\cdots+D_r)C=C^TD_1C+C^TD_2C+\cdots+C^TD_rC
$$

其中对称矩阵 $D_i$ 经过合同变换后的 $C^TD_iC$ 仍然是秩为 $1$ 的对称矩阵.

得证: 秩等于 $r$ 的对称矩阵可以表示成 $r$ 格秩等于 $1$ 的对称矩阵之和.