# 高等代数作业

## 201300035 方盛俊

P317 1.(3)(4)(5)(8) 3. 6. 7.(1)(5)(6) 9.(2) 10. 例题

## 1.

### (3)

$\because \mathcal{A}(k\vec{x})=\mathcal{A}(kx_1,kx_2,kx_3)=(k^2x_1^2,kx_2+kx_3,k^2x_3^2)$

$\quad k\mathcal{A}(\vec{x})=k\mathcal{A}(x_1,x_2,x_3)=k(x_1^2,x_2+x_3,x_3^2)=(kx_1^2,kx_2+kx_3,kx_3^2)$

$\therefore \mathcal{A}(k\vec{x})\neq k\mathcal{A}(\vec{x})$

$\therefore$ 不是线性变换.

### (4)

$
\begin{aligned}
\because \mathcal{A}(k\vec{x}+l\vec{y})
&=(2(kx_1+ly_1)-(kx_2+ly_2), kx_2+ly_2+kx_3+ly_3, kx_1+ly_1) \\
&=(2kx_1-kx_2, kx_2+kx_3, kx_1)+(2ly_1-ly_2, ly_2+ly_3, ly_1) \\
&=k(2x_1-x_2, x_2+x_3, x_1)+l(2y_1-y_2, y_2+y_3, y_1) \\
&=k\mathcal{A}(\vec{x})+l\mathcal{A}(\vec{y})
\end{aligned}
$

$\therefore$ 是线性变换.

### (5)

$\because \mathcal{A}(kf(x)+lg(x))=kf(x+1)+lg(x+1)=k\mathcal{A}(f(x))+l\mathcal{A}(g(x))$

$\therefore$ 是线性变换.

### (8)

$\because \mathcal{A}(k\vec{X}+l\vec{Y})=B(k\vec{X}+l\vec{Y})C=kB\vec{X}C+lB\vec{Y}C=k\mathcal{A}(\vec{X})+l\mathcal{A}(\vec{Y})$

$\therefore$ 是线性变换.


## 3.

$
\begin{aligned}
\therefore (\mathcal{A}\mathcal{B}-\mathcal{B}\mathcal{A})(f(x)) 
&=(\mathcal{A}\mathcal{B})(f(x))-(\mathcal{B}\mathcal{A})(f(x)) \\
&=\mathcal{A}(\mathcal{B}(f(x)))-\mathcal{B}(\mathcal{A}(f(x))) \\
&=\mathcal{A}(xf(x))-\mathcal{B}(f'(x)) \\
&=f(x)+xf'(x)-xf'(x) \\
&=f(x) \\
&=\mathcal{E}(f(x))
\end{aligned}
$

$\therefore \mathcal{A}\mathcal{B}-\mathcal{B}\mathcal{A}=\mathcal{E}$


## 6.

设 $\mathcal{A}$ 在基 $\varepsilon_1,\varepsilon_2,\cdots,\varepsilon_n$ 下矩阵为 $A$, 即

$(\mathcal{A}\varepsilon_1,\mathcal{A}\varepsilon_2,\cdots,\mathcal{A}\varepsilon_n)=(\varepsilon_1,\varepsilon_2,\cdots,\varepsilon_n)A$

并且我们知 $\mathcal{A}\varepsilon_1,\mathcal{A}\varepsilon_2,\cdots,\mathcal{A}\varepsilon_n$ 线性无关的充要条件为 $\text{rank}(A)=n$

而 $\mathcal{A}$ 可逆的充要条件是 $A$ 可逆, 即也是 $\text{rank}(A)=n$

因此 $\mathcal{A}\varepsilon_1,\mathcal{A}\varepsilon_2,\cdots,\mathcal{A}\varepsilon_n$ 线性无关的充要条件是 $\mathcal{A}$ 可逆.


## 7.

### (1)

$\because \mathcal{A}(\varepsilon_1)=(2,0,1), \mathcal{A}(\varepsilon_2)=(-1,1,0), \mathcal{A}(\varepsilon_3)=(0,1,0)$

$\therefore A=\begin{pmatrix}2&-1&0\\0&1&1\\1&0&0\end{pmatrix}$

### (5)

$\because (\eta_1,\eta_2,\eta_3)=(\varepsilon_1,\varepsilon_2,\varepsilon_3)X=(\varepsilon_1,\varepsilon_2,\varepsilon_3)\begin{pmatrix}-1&1&0\\1&0&1\\1&-1&1\end{pmatrix}$

$\therefore X=\begin{pmatrix}-1&1&0\\1&0&1\\1&-1&1\end{pmatrix}$

$\because \mathcal{A}(\varepsilon_1,\varepsilon_2,\varepsilon_3)=(\varepsilon_1,\varepsilon_2,\varepsilon_3)A, \mathcal{A}(\eta_1,\eta_2,\eta_3)=(\eta_1,\eta_2,\eta_3)B, B=\begin{pmatrix}1&0&1\\1&1&0\\-1&2&1\end{pmatrix}$

$\therefore B=X^{-1}AX$

$\because X^{-1}=\begin{pmatrix}-1&1&0\\1&0&1\\1&-1&1\end{pmatrix}^{-1}=\begin{pmatrix}-1 &1 &-1 \\0 &1 &-1 \\1 &0 &1\end{pmatrix}$

$\therefore A=XBX^{-1}=\begin{pmatrix}-1 &1 &-2 \\2 &2 &0 \\3 &0 &2\end{pmatrix}$

### (6)

$\because \mathcal{A}(\eta_1,\eta_2,\eta_3)=(\mathcal{A}\eta_1,\mathcal{A}\eta_2,\mathcal{A}\eta_3)=(\eta_1,\eta_2,\eta_3)B$

$\therefore B=(\eta_1,\eta_2,\eta_3)^{-1}(\mathcal{A}\eta_1,\mathcal{A}\eta_2,\mathcal{A}\eta_3)=\begin{pmatrix}-1&0&3\\0&1&-1\\2&1&0\end{pmatrix}^{-1}\begin{pmatrix}-5&0&-5\\0&-1&-1\\3&6&9\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}2 &3 &5 \\-1 &0 &-1 \\-1 &1 &0\end{pmatrix}$

$\because X=\begin{pmatrix}-1&0&3\\0&1&-1\\2&1&0\end{pmatrix}$

$\therefore A=XBX^{-1}=\begin{pmatrix}-5 &0 &-5 \\0 &-1 &-1 \\3 &6 &9\end{pmatrix}\begin{pmatrix}-1&0&3\\0&1&-1\\2&1&0\end{pmatrix}^{-1}=\begin{pmatrix}-\frac{5}{7}&-\frac{20}{7}&-\frac{20}{7}\\-\frac{4}{7}&-\frac{5}{7}&-\frac{2}{7}\\\frac{27}{7}&\frac{18}{7}&\frac{24}{7}\end{pmatrix}$


## 9. (2)

$\because X=\begin{pmatrix}1&0&0\\0&k&0\\0&0&1\end{pmatrix}$

$\therefore X^{-1}=\begin{pmatrix}1 &0 &0 \\0 &\frac{1}{k} &0 \\0 &0 &1\end{pmatrix}$

$\therefore B=X^{-1}AX=\begin{pmatrix}1 &0 &0 \\0 &\frac{1}{k} &0 \\0 &0 &1\end{pmatrix}\begin{pmatrix}a_{11}&a_{12}&a_{13}\\a_{21}&a_{22}&a_{23}\\a_{31}&a_{32}&a_{33}\end{pmatrix}\begin{pmatrix}1&0&0\\0&k&0\\0&0&1\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}a_{11}&ka_{12}&a_{13}\\\frac{1}{k}a_{21}&a_{22}&\frac{1}{k}a_{23}\\a_{31}&ka_{32}&a_{33}\end{pmatrix}$


## 10.

设 $a_1\mathcal{A}^0\xi+a_2\mathcal{A}^1\xi+\cdots+a_k\mathcal{A}^{k-1}\xi=0$

使用 $\mathcal{A}^{k-1}$ 作用于等式两端, 可得

$a_1\mathcal{A}^{k-1}\xi+a_2\mathcal{A}^k\xi+\cdots+a_2\mathcal{A}^{2k-2}\xi=0$

$\because\mathcal{A}^k\xi=\mathcal{A}^{k+1}\xi=\cdots =0$

$\therefore a_1\mathcal{A}^{k-1}\xi=0$

$\because \mathcal{A}^{k-1}\xi\neq 0$

$\therefore a_1=0$

剩余 $a_2\mathcal{A}^1\xi+\cdots+a_2\mathcal{A}^{k-1}\xi=0$

同理使用 $\mathcal{A}^{k-2}$ 作用于等式两端, 依次类推, 可得

$a_1=a_2=\cdots =a_k=0$

$\therefore \xi, \mathcal{A}\xi, \cdots \mathcal{A}^{k-1}\xi$ 线性无关.


## 例题

由 $f\begin{pmatrix}x_1\\x_2\\x_3\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}x_1-2x_2+3x_3\\2x_1-x_3\end{pmatrix}$ 定义 $f: \mathbb{R}^3\to \mathbb{R}^2$, 求下列基下的矩阵 $A$. 

$\mathbb{R}^3:\left\{ \begin{pmatrix}1\\2\\0\end{pmatrix} \begin{pmatrix}-3\\1\\1\end{pmatrix} \begin{pmatrix}2\\0\\3\end{pmatrix}  \right\}, \mathbb{R}^2:\left\{ \begin{pmatrix}5\\3\end{pmatrix} \begin{pmatrix}2\\1\end{pmatrix} \right\}$

**解:**

令 $\alpha_1=\begin{pmatrix}a_{11}\\a_{21}\end{pmatrix},\alpha_2=\begin{pmatrix}a_{12}\\a_{22}\end{pmatrix},\alpha_3=\begin{pmatrix}a_{13}\\a_{23}\end{pmatrix}, A=\begin{pmatrix}\alpha_1&\alpha_2&\alpha_3\end{pmatrix}$

$\therefore f\begin{pmatrix}1\\2\\0\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}-3\\2\end{pmatrix}=a_{11}\begin{pmatrix}5\\3\end{pmatrix}+a_{21}\begin{pmatrix}2\\1\end{pmatrix}$

$\quad f\begin{pmatrix}-3\\1\\1\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}-2\\-7\end{pmatrix}=a_{12}\begin{pmatrix}5\\3\end{pmatrix}+a_{22}\begin{pmatrix}2\\1\end{pmatrix}$

$\quad f\begin{pmatrix}2\\0\\3\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}11\\1\end{pmatrix}=a_{13}\begin{pmatrix}5\\3\end{pmatrix}+a_{23}\begin{pmatrix}2\\1\end{pmatrix}$

解方程可得 $A=\begin{pmatrix}7&-12&-9\\-19&29&28\end{pmatrix}$
