# 高等代数作业

## 201300035 方盛俊

练习.

P389-392. 1. 2.(2) 5. 6. 7. 8. 10. 12. 13. 

<!-- 14.(1) 15. 16. 17.(2)(3) 18.(2)(3) 19. 20. 22. 23. 25. 26. 27. -->

## 练习

**题目:** $\sigma$ 在基 $\alpha_1,\alpha_2,\alpha_3$ 下的矩阵为 $A=\begin{pmatrix} 1 &2 &2 \\ 2 &1 &2 \\ 2 &2 &1 \\\end{pmatrix}$, 证明 $W=L(-\alpha_1+\alpha_2, -\alpha_1+\alpha_3)$ 是 $\sigma$ 的不变子空间.

**证明:**

令 $\beta_1=-\alpha_1+\alpha_2, \beta_2=-\alpha_1+\alpha_3$

则 $\begin{pmatrix} \beta_1 &\beta_2 \\\end{pmatrix}=\begin{pmatrix} \alpha_1 &\alpha_2 &\alpha_3 \\\end{pmatrix}\begin{pmatrix} -1 &-1 \\ 1 &0 \\ 0 &1 \\\end{pmatrix}$

$
\begin{aligned}
\sigma \begin{pmatrix} \beta_1 &\beta_2 \\\end{pmatrix}
&=\sigma\left(\begin{pmatrix} \alpha_1 &\alpha_2 &\alpha_3 \\\end{pmatrix}\begin{pmatrix} -1 &-1 \\ 1 &0 \\ 0 &1 \\\end{pmatrix}\right) \\
&=\sigma\begin{pmatrix} \alpha_1 &\alpha_2 &\alpha_3 \\\end{pmatrix}\begin{pmatrix} -1 &-1 \\ 1 &0 \\ 0 &1 \\\end{pmatrix} \\
&=\begin{pmatrix} \alpha_1 &\alpha_2 &\alpha_3 \\\end{pmatrix}A\begin{pmatrix} -1 &-1 \\ 1 &0 \\ 0 &1 \\\end{pmatrix} \\
&=\begin{pmatrix} \alpha_1 &\alpha_2 &\alpha_3 \\\end{pmatrix}\begin{pmatrix}1 & 1\\-1 & 0\\0 & -1\end{pmatrix} \\
&=\begin{pmatrix} \alpha_1-\alpha_2 &\alpha_1-\alpha_3 \\\end{pmatrix} \\
&=\begin{pmatrix} -\beta_1 &-\beta_2 \\\end{pmatrix} \\
\end{aligned}
$

$\because \beta_1,\beta_2$ 是 $W$ 的两组基

$\therefore W=L(-\alpha_1+\alpha_2, -\alpha_1+\alpha_3)$ 是 $\sigma$ 的不变子空间.


## 1.

### (1)

**对称性:** $(\alpha, \beta)=\alpha A\beta'=(\alpha A\beta')'=\beta A'\alpha'=\beta A\alpha'$

**数乘:** $(k\alpha, \beta)=(k\alpha) A\beta'=k(\alpha A\beta')=k(\alpha,\beta)$

**可加性:** $(\alpha+\beta, \gamma)=(\alpha+\beta)A\gamma'=\alpha A\gamma'+\beta A\gamma'=(\alpha,\gamma)+(\beta,\gamma)$

**正定性:**

由正定矩阵的定义可知:

当 $\alpha=0$ 时, $(\alpha, \alpha)=\alpha A\alpha'=0$

当 $\alpha\neq 0$ 时, $(\alpha, \alpha)=\alpha A\alpha'>0$

$\therefore$ 在这个定义之下, $R^{n}$ 成一欧氏空间.

### (2)

$\because (\varepsilon_{i}, \varepsilon_{i})=\varepsilon_{i}A\varepsilon_{i}'=a_{ii}$, 
$\quad (\varepsilon_{i}, \varepsilon_{j})=\varepsilon_{i}A\varepsilon_{j}'=a_{ij}$

$\therefore$ 度量矩阵 $B=\begin{pmatrix}(\varepsilon_1,\varepsilon_1)&(\varepsilon_1,\varepsilon_2)&\cdots&(\varepsilon_1,\varepsilon_n)\\(\varepsilon_2,\varepsilon_1)&(\varepsilon_2,\varepsilon_2)&\cdots&(\varepsilon_2,\varepsilon_n)\\\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\(\varepsilon_n,\varepsilon_1)&(\varepsilon_n,\varepsilon_2)&\cdots&(\varepsilon_n,\varepsilon_n)\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}a_{11}&a_{12}&\cdots&a_{1n}\\a_{21}&a_{22}&\cdots&a_{2n}\\\vdots&\vdots&\ddots&\vdots\\a_{n1}&a_{n2}&\cdots&a_{nn}\end{pmatrix}=A$

### (3)

柯西 - 布涅柯夫斯基不等式为 $|(\alpha,\beta)|\leqslant |\alpha||\beta|$

即 $|\alpha A\beta'|\leqslant \sqrt{\alpha A\alpha'}\cdot \sqrt{\beta A\beta'}$

即 $\displaystyle \left| \sum_{i, j} a_{ij}x_{i}y_{j} \right| \leqslant \sqrt{\sum_{i,j}a_{ij}x_{i}x_{j}}\cdot \sqrt{\sum_{i,j}a_{ij}y_{i}y_{j}}$


## 2. (2)

$\because \displaystyle \cos\left<\alpha, \beta \right> = \frac{(\alpha, \beta)}{|\alpha||\beta|}=\frac{3+2+10+3}{\sqrt{1+4+4+9}\cdot \sqrt{9+1+25+1}}=\frac{\sqrt{2}}{2}$

$\therefore \displaystyle \left<\alpha,\beta \right> =\frac{\pi}{4}$


## 5.

### (1)

$\because \gamma\in V, \alpha_1,\alpha_2,\cdots ,\alpha_{n}$ 是 $V$ 的一组基

$\therefore \gamma=k_1\alpha_1+k_2\alpha_2+\cdots +k_{n}\alpha_{n}$

$\because (\gamma, \alpha_{i})=0, i=1,2,\cdots,n$

$
\begin{aligned}
\therefore (\gamma, \gamma)
&=(\gamma, k_1\alpha_1+k_2\alpha_2+\cdots +k_{n}\alpha_{n}) \\
&=k_1(\gamma, \alpha_1)+k_2(\gamma, \alpha_2)+\cdots +k_n(\gamma, \alpha_n) \\
&=0+0+\cdots +0 \\
&=0 \\
\end{aligned}
$

由内积的正定性可知

$\therefore \gamma=0$

### (2)

$\because (\gamma_1, \alpha)=(\gamma_2, \alpha)$

$\therefore (\gamma_1-\gamma_2, \alpha)=(\gamma_1, \alpha)-(\gamma_2, \alpha)=0$

$\because \alpha\in V$, 自然也包括 $\alpha_{i}, i=1,2,\cdots ,n$

由 (1) 可知

$\therefore \gamma_1-\gamma_2=0$

$\therefore \gamma_1=\gamma_2$


## 6.

$\because \varepsilon_1, \varepsilon_2, \varepsilon_3$ 是三维欧氏空间中一组标准正交基

$\therefore \displaystyle (\alpha_1, \alpha_1)=\frac{1}{9}(4\varepsilon_1^{2}+4\varepsilon_2^{2}+\varepsilon_3^{2})=1$

$\quad \displaystyle (\alpha_2, \alpha_2)=\frac{1}{9}(4\varepsilon_1^{2}+\varepsilon_2^{2}+4\varepsilon_3^{2})=1$

$\quad \displaystyle (\alpha_3, \alpha_3)=\frac{1}{9}(\varepsilon_1^{2}+4\varepsilon_2^{2}+4\varepsilon_3^{2})=1$

$\quad \displaystyle (\alpha_1, \alpha_2)=\frac{1}{9}(4\varepsilon_1^{2}-2\varepsilon_2^{2}-2\varepsilon_3^{2})=0$

$\quad \displaystyle (\alpha_1, \alpha_3)=\frac{1}{9}(2\varepsilon_1^{2}-4\varepsilon_2^{2}+2\varepsilon_3^{2})=0$

$\quad \displaystyle (\alpha_2, \alpha_3)=\frac{1}{9}(2\varepsilon_1^{2}+2\varepsilon_2^{2}-4\varepsilon_3^{2})=0$

$\therefore \alpha_1, \alpha_2, \alpha_3$ 也是一组标准正交基


## 7.

对于线性无关的向量组 $\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3$, 化成正交向量组 $\beta_1, \beta_2, \beta_3$

$\beta_1=\alpha_1=\varepsilon_1+\varepsilon_5$

$\displaystyle \beta_2=\alpha_2-\frac{(\alpha_2,\beta_1)}{(\beta_1,\beta_1)}\beta_1=\varepsilon_1-\varepsilon_2+\varepsilon_4-\frac{1}{1+1}(\varepsilon_1+\varepsilon_5)=\frac{1}{2}\varepsilon_{1} - \varepsilon_{2} + \varepsilon_{4} - \frac{1}{2}\varepsilon_{5}$

$
\begin{aligned}
\beta_3
&=\alpha_3-\frac{(\alpha_3,\beta_1)}{(\beta_1,\beta_1)}\beta_1-\frac{(\alpha_3,\beta_2)}{(\beta_2,\beta_2)}\beta_2 \\
&=2\varepsilon_1+\varepsilon_2+\varepsilon_3-\frac{2}{1+1}(\varepsilon_1+\varepsilon_5)+\frac{1-1}{\frac{1}{4}+1+1+\frac{1}{4}}(\frac{1}{2}\varepsilon_{1} - \varepsilon_{2} + \varepsilon_{4} - \frac{1}{2}\varepsilon_{5}) \\
&=\varepsilon_{1} + \varepsilon_{2} + \varepsilon_{3} - \varepsilon_{5} \\
\end{aligned}
$

再进行单位化, 得到一组新的标准正交基 $\eta_1,\eta_2,\eta_3$

$\displaystyle \eta_1=\frac{1}{|\beta_1|}\beta_1=\frac{1}{\sqrt{1+1}}(\varepsilon_1+\varepsilon_5)=\frac{\sqrt{2}}{2}(\varepsilon_1+\varepsilon_5)$

$\displaystyle \eta_2=\frac{1}{|\beta_2|}\beta_2=\frac{1}{\sqrt{\frac{1}{4}+1+1+\frac{1}{4}}}(\frac{1}{2}\varepsilon_{1} - \varepsilon_{2} + \varepsilon_{4} - \frac{1}{2}\varepsilon_{5})=\frac{\sqrt{10} }{10}\left(\varepsilon_{1} - 2 \varepsilon_{2} + 2 \varepsilon_{4} - \varepsilon_{5}\right)$

$\displaystyle \eta_3=\frac{1}{|\beta_3|}\beta_3=\frac{1}{\sqrt{1+1+1+1}}(\varepsilon_{1} + \varepsilon_{2} + \varepsilon_{3} - \varepsilon_{5})=\frac{1}{2}\left(\varepsilon_{1} + \varepsilon_{2} + \varepsilon_{3} - \varepsilon_{5}\right)$


## 8.

$\begin{bmatrix} 2 &1 &-1 &1 &-3 \\ 1 &1 &-1 &0 &1\end{bmatrix}\xrightarrow[r_2-r_1]{2r_2}\begin{bmatrix}2 & 1 & -1 & 1 & -3\\0 & 1 & -1 & -1 & 5\end{bmatrix}\xrightarrow[\frac{1}{2}r_1]{r_1-r_2}\begin{bmatrix}1 & 0 & 0 & 1 & -4\\0 & 1 & -1 & -1 & 5\end{bmatrix}$

$\therefore \begin{cases} x_1=-x_4+4x_5 \\ x_2=x_3+x_4-5x_5 \end{cases}$

令 $\begin{pmatrix} x_3 \\ x_4 \\ x_5 \\\end{pmatrix}=\begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \\\end{pmatrix}$, 可得 $\alpha_1=\begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ 1 \\ 0 \\ 0 \\\end{pmatrix}$, 令 $\begin{pmatrix} x_3 \\ x_4 \\ x_5 \\\end{pmatrix}=\begin{pmatrix} 0 \\ 1 \\ 0 \\\end{pmatrix}$, 可得 $\alpha_2=\begin{pmatrix} -1 \\ 1 \\ 0 \\ 1 \\ 0 \\\end{pmatrix}$, 令 $\begin{pmatrix} x_3 \\ x_4 \\ x_5 \\\end{pmatrix}=\begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\ 1 \\\end{pmatrix}$, 可得 $\alpha_3=\begin{pmatrix} 4 \\ -5 \\ 0 \\ 0 \\ 1 \\\end{pmatrix}$

对于线性无关的向量组 $\alpha_1, \alpha_2, \alpha_3$, 化成正交向量组 $\beta_1, \beta_2, \beta_3$

$\beta_1=\alpha_1=(0,1,1,0,0)$

$\displaystyle \beta_2=\alpha_2-\frac{(\alpha_2,\beta_1)}{(\beta_1,\beta_1)}\beta_1=(-1,1,0,1,0)-\frac{1}{1+1}(0,1,1,0,0)=(-1,\frac{1}{2},-\frac{1}{2},1,0)$

$
\begin{aligned}
\beta_3
&=\alpha_3-\frac{(\alpha_3,\beta_1)}{(\beta_1,\beta_1)}\beta_1-\frac{(\alpha_3,\beta_2)}{(\beta_2,\beta_2)}\beta_2 \\
&=(4,-5,0,0,1)-\frac{-5}{1+1}(0,1,1,0,0)-\frac{-4-\frac{5}{2}}{1+\frac{1}{4}+\frac{1}{4}+1}(-1,\frac{1}{2},-\frac{1}{2},1,0) \\
&=(4,-5,0,0,1)+(0,\frac{5}{2},\frac{5}{2},0,0)+(-\frac{13}{5},\frac{13}{10},-\frac{13}{10},\frac{13}{5},0) \\
&=(\frac{7}{5},- \frac{6}{5},\frac{6}{5},\frac{13}{5},1) \\
\end{aligned}
$

再进行单位化, 得到一组标准正交基 $\eta_1,\eta_2,\eta_3$

$\displaystyle \eta_1=\frac{1}{|\beta_1|}\beta_1=\frac{1}{\sqrt{1+1}}(0,1,1,0,0)=(0,\frac{\sqrt{2}}{2}, \frac{\sqrt{2}}{2},0,0)$

$\displaystyle \eta_2=\frac{1}{|\beta_2|}\beta_2=\frac{1}{\sqrt{1+\frac{1}{4}+\frac{1}{4}+1}}(-1,\frac{1}{2},-\frac{1}{2},1,0)=(-\frac{\sqrt{10}}{5},\frac{\sqrt{10}}{10},-\frac{\sqrt{10}}{10},\frac{\sqrt{10}}{5},0)$

$\displaystyle \eta_3=\frac{1}{|\beta_3|}\beta_3=\frac{1}{\sqrt{(\frac{7}{5})^{2}+(-\frac{6}{5})^{2}+(\frac{6}{5})^{2}+(\frac{13}{5})^{2}+1}}(\frac{7}{5},- \frac{6}{5},\frac{6}{5},\frac{13}{5},1)=(\frac{\sqrt{35}}{15},- \frac{2 \sqrt{35}}{35},\frac{2 \sqrt{35}}{35},\frac{13 \sqrt{35}}{105},\frac{\sqrt{35}}{21})$


## 10.

### (1)

对于任意两个向量 $\beta,\gamma \in V_1$, 即有 $(\beta,\alpha)=0, (\gamma,\alpha)=0$

对于向量加法: $(\beta+\gamma, \alpha)=(\beta,\alpha)+(\gamma,\alpha)=0+0=0$

即有 $\beta+\gamma\in V_1$

对于标量乘法: $(k\beta, \alpha)=k(\beta,\alpha)=0$

即有 $k\beta\in V_1$

$\therefore V_1=\{x|(x,\alpha)=0, x\in V\}$ 是 $V$ 的一个子空间

### (2)

将 $\alpha$ 扩充为 $V$ 上的一组正交基 $\alpha, \beta_1,\beta_2,\cdots ,\beta_{n-1}$

$\because \alpha\neq 0$

$\therefore (\alpha, \alpha)\neq 0, (\beta_{i}, \alpha)=0, i=1,2,\cdots ,n-1$

$\therefore \beta_1,\beta_2,\cdots,\beta_{i}$ 是 $V_1$ 的一组基

$\therefore V_1$ 的维数等于 $n-1$


## 12.

设 $\alpha=x_1\alpha_1+x_2\alpha_2+\cdots+x_{m}\alpha_{m}, x=\begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_{m} \\\end{pmatrix}$

**"$\Rightarrow$":**

当 $|\Delta|\neq 0$ 时, 令 $\displaystyle \sum_{i=1}^{m} x_{i}\alpha_{i}=0$, 要证 $\alpha_1,\alpha_2,\cdots,\alpha_{m}$ 线性无关, 只需证 $x_{i}=0, i=1,2,\cdots,m$

$\because \displaystyle (\sum_{i=1}^{m} x_{i}\alpha_{i}, \alpha_{j})=\sum_{i=1}^{m} x_{i}(\alpha_{j}, \alpha_{i}), j=1,2,\cdots,m$

合并成一个方程组, 即有

$\therefore \Delta\begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_{m} \\\end{pmatrix}=\Delta x=0$

$\because |\Delta|\neq 0$, 由克拉默法则可知

$\therefore x=\begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_{m} \\\end{pmatrix}=0$

$\therefore \alpha_1,\alpha_2,\cdots,\alpha_m$ 线性无关

**"$\Leftarrow$":**

当 $\alpha_1,\alpha_2,\cdots,\alpha_{m}$ 线性无关时, 即有

当 $x\neq 0$, 有 $\alpha=x_1\alpha_1+x_2\alpha_2+\cdots+x_{m}\alpha_{m}\neq 0$

由内积的正定性可知

$\therefore \displaystyle (\alpha,\alpha)=(\sum_{i=1}^{m}x_{i}\alpha_{i}, \sum_{i=1}^{m}x_{i}\alpha_{i})=\begin{pmatrix} x_1 &x_2 &\cdots  &x_{m} \\\end{pmatrix}\Delta\begin{pmatrix} x_1 \\ x_2 \\ \vdots \\ x_{m} \\\end{pmatrix}=x^T\Delta x>0$

即 $\Delta$ 是正定二次型 $x^T\Delta x$ 的正定矩阵

由正定矩阵的性质可知

$\therefore |\Delta|\neq 0$


## 13.

假设有上三角的正交矩阵 $A=\begin{pmatrix} a_{11} &a_{12} &\cdots  &a_{1n} \\ 0 &a_{22} &\cdots  &a_{2n} \\ \vdots &\vdots &\ddots &\vdots \\ 0 &0 &\cdots  &a_{nn} \\\end{pmatrix}$

$\therefore A^TA=\begin{pmatrix} a_{11} &0 &\cdots  &0 \\ a_{12} &a_{22} &\cdots  &0 \\ \vdots &\vdots &\ddots &\vdots \\ a_{1n} &a_{2n} &\cdots  &a_{nn} \\\end{pmatrix}\begin{pmatrix} a_{11} &a_{12} &\cdots  &a_{1n} \\ 0 &a_{22} &\cdots  &a_{2n} \\ \vdots &\vdots &\ddots &\vdots \\ 0 &0 &\cdots  &a_{nn} \\\end{pmatrix}=\begin{pmatrix} a_{11}^{2} &a_{11}a_{12} &\cdots  &a_{11}a_{1n} \\ a_{12}a_{11} &a_{12}^{2}+a_{22}^{2} &\cdots  &a_{12}a_{1n}+a_{22}a_{2n} \\ \vdots &\vdots &\ddots &\vdots \\ a_{1n}a_{11} &a_{1n}a_{12}+a_{2n}a_{22} &\cdots  &\sum_{i=1}^{n}a_{in}^{2} \\\end{pmatrix}=E$

数学归纳法:

**奠基:** 对于第 $1$ 行, 我们有 $a_{11}^{2}=1$, 即 $a_{11}=\pm 1$, 

紧接着由 $a_{11}a_{1i}=0$ 可以推出 $a_{1i}=0, i=1,2,\cdots,n$

**归纳假设:** 假设有 $a_{(k-1)(k-1)}=\pm 1, a_{(k-1)j}=0, j=k+1,\cdots,n$

**归纳步骤:**

由归纳假设可知, 

对于第 $k$ 行的对角线上的元素 $\displaystyle \sum_{i=1}^{k}a_{ik}^{2}$ 可以推出 $a_{kk}=\pm 1$

并对第 $k$ 行对角线元素之后的元素 $\displaystyle \sum_{i=1}^{k}a_{ik}a_{ij}$ 可以推出 $a_{ij}=0, j=k+1,\cdots, n$

可知归纳成立.

$\therefore$ 上三角的正交矩阵必为对角矩阵, 且对角线上的元素为 $+1$ 或 $-1$