# 第四次作业

## 4.4

$\therefore\displaystyle F=G\frac{m'm}{d^2}-G\frac{\frac{1}{8}m'm}{(d-\frac{1}{2}R)^2}$


## 4.5

### (a)

轨道半径 $R=6371+640 \ (\text{km})=7011 \ (\text{km})\approx 7\times 10^6 \ (\text{m})$

地球质量 $M=5.965\times 10^{24} \ (\text{kg})\approx 6\times 10^{24} \ (\text{kg})$

引力常数 $G=6.67\times 10^{-11} \ (\text{N}\cdot \text{m}^2 / \text{kg}^2)$

$\because\displaystyle G\frac{Mm}{R^2}=m\frac{v^2}{R}$

$\therefore\displaystyle v=\sqrt{\frac{GM}{R}}=7561.179046380834 \ (\text{m} / \text{s})=7.561\times 10^3 \ (\text{m} / \text{s})$

### (b)

$\because\displaystyle G\frac{Mm}{R^2}=m\omega^2 R=m(\frac{2\pi}{T})^2 R$

$\therefore\displaystyle T=2\pi\sqrt{\frac{R^3}{GM}}=2\pi\times\sqrt{\frac{(7\times 10^6)^3}{6.67\times 10^{-11}\times 6\times 10^{24}}}=5816.856984931375 \ (\text{s})=5.817\times 10^3 \ (\text{s})$

### (c)

设新速度为 $v'$, 新半径为 $R, 新周期为 $T'$

对于圆周运动的天体所拥有的动能和重力势能总能量

$\because\displaystyle E=\frac{1}{2}mv^2-G\frac{Mm}{R}$

$\quad\displaystyle G\frac{Mm}{R^2}=m\frac{v^2}{R}$

$\therefore\displaystyle E=-\frac{GMm}{2R}=-\frac{1}{2}mv^2$

$\because\displaystyle E'=-\frac{GMm}{2R'}=-\frac{1}{2}mv'^2=E-1500\times 1.4\times10^5 \text{J}=-6.5\times 10^{9}\text{J}$

$\therefore\displaystyle d=R'-6.371\times 10^6 \text{m}=4\times 10^5 \ (\text{m})$

$\therefore\displaystyle v'=\sqrt{\frac{-2E'}{m}}=7.687\times 10^3 \ (\text{m} / \text{s})$

$\because\displaystyle \frac{v'}{R'}=\frac{2\pi}{T'}$

$\therefore\displaystyle T'=\frac{2\pi R'}{v'}=5.534\times 10^3 \ (\text{s})$

### (d)

$\because\displaystyle fs=2\pi Rf=1.4\times 10^5\text{J}$

$\therefore\displaystyle f=\frac{1.4\times 10^5 \text{J}}{2\pi R}=3.18 \times 10^{-3}\ \text{N}$

### (e)

$\therefore\displaystyle L=Rmv=-\frac{GMm}{2E}\cdot m\sqrt{\frac{-2E}{m}}=-\frac{GMm}{2}\sqrt{\frac{-2m}{E}}$

$\because E$ 在不断发生变化, 角动量不守恒

$\therefore\displaystyle \frac{L-L'}{L}=\frac{\sqrt{-\frac{1}{E}}-\sqrt{-\frac{1}{E'}}}{\sqrt{-\frac{1}{E}}}=1.6\%$


## 4.7

### (a)

$\because\displaystyle E=\frac{1}{2}mv^2-G\frac{m_{\oplus}m}{r}$

$\quad\displaystyle G\frac{m_{\oplus}m}{r^2}=m\frac{v^2}{r}$

$\therefore\displaystyle E=-\frac{1}{2}mv^2=-\frac{Gm_{\oplus}m}{2r}$

$\therefore\displaystyle E_A+E_B=-\frac{Gm_{\oplus}m}{2r}-\frac{Gm_{\oplus}m}{2r}=-\frac{Gm_{\oplus}m}{r}$

### (b)

$\because$ 碰撞前 $A$ 和 $B$ 的速度大小相等, 方向相反

$\therefore$ 发生非弹性碰撞后的碰撞碎片聚集在一起后, 速度为零, 即没有动能

$\therefore\displaystyle E=-G\frac{m_{\oplus}2m}{R}=-2G\frac{m_{\oplus}m}{R}$

### (c)

卫星碎片会进行加速度变大的加速直线运动, 即自由落体运动, 下落到地球.


## 4.12

**题目:** 质量为 $m$ 的粒子受到大小为 $\frac{k}{r^2}$ 的引力作用, $k$ 为一常量．在某个时刻如果粒子处于其封闭轨道的一个极端, 此时与力心距离为 $a$, 速度为 $\sqrt{\frac{k}{2ma}}$. (a)求另一个极端的位置．(b)粒子处于另一个极端时的速度是多少?

### (a)

对 $a$ 点:

粒子的能量 $\displaystyle E_a=\frac{1}{2}mv_a^2-\frac{k}{a}$

$\because\displaystyle v_a=\sqrt{\frac{k}{2ma}}$

$\therefore\displaystyle E_a=\frac{k}{4a}-\frac{k}{a}=-\frac{3k}{4a}$

对另一个极端点 $b$ 点:

粒子的能量 $\displaystyle E_b=\frac{1}{2}mv_b^2-\frac{k}{b}=E_a=-\frac{3k}{4a}$

由角动量守恒得 $L=av_a=bv_b$

联解可得 $\displaystyle\frac{1}{2}m(\frac{av_a}{b})^2-\frac{k}{b}=\frac{ak}{4b^2}-\frac{k}{b}=-\frac{3k}{4a}$

$\therefore\displaystyle a^2-4ab+3b^2=(a-3b)(a-b)=0$

$\therefore\displaystyle b=\frac{1}{3}a$

### (b)

$\therefore\displaystyle v_b=\frac{av_a}{b}=3v_a=3\sqrt{\frac{k}{2ma}}$


## 4.14

**题目:** 如果两体问题中的力是 $f(r)=–kr$, 轨道将是怎样的?

设约化质量为 $\displaystyle\mu=\frac{m_1m_2}{m_1+m_2}$, 对于二维平面上:

$\therefore -kx=\mu \ddot{x}$

$\quad -ky=\mu \ddot{y}$

解常微分方程可得:

$\therefore\displaystyle x=A\cos(t\sqrt{\frac{k}{\mu}}+\varphi_1)$

$\quad\displaystyle y=B\cos(t\sqrt{\frac{k}{\mu}}+\varphi_2)$

$\therefore$ 轨迹为椭圆


## 4.18

### (a)

对不被撕裂且有最小密度的星球表面上一点:

$\because\displaystyle G\frac{Mm}{R^2}=m\omega^2R$

$\quad\displaystyle M=\rho V=\frac{4}{3}\rho\pi R^3$

$\therefore\displaystyle \rho=\frac{3\omega^2}{4\pi G}$

对蟹状星云脉冲星:

$\because \omega=2\pi f=60\pi \ (\text{rad}/\text{s})$

$\therefore\displaystyle \rho=\frac{3\times(60\pi)^2}{4\times \pi\times 6.67\times 10^{-11}} \ \text{kg} / \text{m}^3=1.27 17\times 10^{14} \ \text{kg} / \text{m}^3$

### (b)

$\because\displaystyle M=\rho V=\frac{4}{3}\rho\pi R^3$

$\therefore\displaystyle R=\sqrt[3]{\frac{3M}{4\pi\rho}}=(\frac{3\times 2\times 10^{30}}{4\times\pi\times 1.27 17\times 10^{14}})^{\frac{1}{3}} \ \text{m}=1.55\times 10^5 \ \text{m}$
