# L' Hospital 法则

## 不定型

$\displaystyle\lim_{x\to x_0}\frac{f(x)}{g(x)},\quad\frac{0}{0},\quad\frac{\infty}{\infty}$

$f(x),g(x)在\overset{\circ}{U}(x_0,\delta)可导, \displaystyle\lim_{x\to x_0}\frac{f'(x)}{g'(x)}=A$

$我们补充定义可去间断点, 令f(x_0)=g(x_0)=0$

$\therefore\displaystyle\lim_{x\to x_0}\frac{f(x)}{g(x)}=\lim_{x\to x_0}\frac{\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}}{\frac{g(x)-g(x_0)}{x-x_0}}=A$

$或者使用柯西中值定理$

$\therefore\displaystyle\lim_{x\to x_0}\frac{f(x)}{g(x)}=\lim_{x\to x_0}\frac{f(x)-f(x_0)}{g(x)-g(x_0)}=\lim_{x\to x_0}\frac{f'(\xi)}{g'(\xi)}=A$


# Taylor 展开

$\displaystyle\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}=f'(x_0)+\alpha(x)$

$\therefore f(x)=f(x_0)+f'(x_0)(x-x_0)-\alpha(x)(x-x_0)$

$\therefore f(x)=f(x_0)+f'(x_0)(x-x_0)-o((x-x_0))$

$找一个多项式函数\varphi(x)=a_n(x-x_0)^n+\cdots+a_1(x-x_0)+a_0,$
$使它与f(x)在x=x_0的函数值和直到n阶导数都一样$

$f(x_0) \to \varphi(x_0)=a_0=f(x_0)$
$f'(x_0) \to \varphi'(x_0)=1!\cdot a_1=f'(x_0)$
$f'(x_0) \to \varphi''(x_0)=2!\cdot a_1=f''(x_0)$
$\cdots$
$f'(x_0) \to \varphi^{(n)}(x_0)=n!\cdot a_1=f^{(n)}(x_0)$

$\therefore \varphi(x)=\displaystyle\sum_{k=0}^n\frac{f^{(k)}(x_0)}{k!}(x-x_0)^k$

$称为 Taylor 多项式$

## 误差

### 高阶无穷小

$记R_n(x)=f(x)-\varphi(x), 称为余项$

$\therefore R_n^{(k)}(x)=0, k=0,1,2,\dots,n$

$R_n(x)=o((x-x_0)^n)$

$当f(x)=\displaystyle\sum_{k=0}^n\frac{f^{(k)}(x_0)}{k!}(x-x_0)^k+o((x-x_0)^n)$

$若f^{(k+1)}(x_0)存在, 那么在f^{(k)}(x)在x_0邻域里也必定存在$

$
\begin{aligned}
\displaystyle\frac{R_n(x)}{(x-x_0)^n}&=\frac{R_n(x)-R_n(x_0)}{(x-x_0)^n-(x_0-x_0)^n} \\
&=\frac{R_n'(\xi)-R_n(x_0)}{n(\xi-x_0)^{n-1}-n(x_0-x_0)^n} \\
&=\frac{R_n^{(n-1)}(\xi)-R_n^{(n-1)}(x_0)}{n!(\xi-x_0)} \\
&=\frac{R_n^{(n)}(x_0)}{n!} \\
&=0 \\
\end{aligned}
$

### 是否可能有另一个多项式?

$\therefore \phi(x)+o((x-x_0)^{(n)})=\varphi(x)+o((x-x_0)^{(n)})$

$\therefore \phi(x)-\varphi(x)=o((x-x_0)^{(n)})$

$\therefore\displaystyle\frac{(b_n-a_n)(x-x_0)^n+\cdots+(b_1-a_1)(x-x_0)+(b_0-a_0)}{(x-x_0)^n}\to 0$

$\therefore b_i=a_i, i=0,1,2,\cdots,n$

$\therefore 不存在$

### 具体的误差

$若f(x)在x_0定的邻域直到n+1阶的导数$

$\therefore f(X)=\displaystyle\sum_{k=0}^n\frac{f^{(k)}(x_0)}{k!}(x-x_0)^k+\frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}(x-x_0)^{(n+1)}$

$
\begin{aligned}
\displaystyle\frac{R_n(x)}{(x-x_0)^{n+1}}&=\frac{R_n(x)-R_n(x_0)}{(x-x_0)^{n+1}-(x_0-x_0)^{n+1}} \\
&=\frac{R_n'(\xi)-R_n(x_0)}{n(\xi-x_0)^{n}-n(x_0-x_0)^n} \\
&=\frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}(x-x_0)^{(n+1)}
\end{aligned}
$

# Maclaurin 公式

$若x_0=0,$

$\therefore \varphi(x)=\displaystyle\sum_{k=0}^n\frac{f^{(k)}(0)}{k!}x^k+o(x^n)$

## 常用 Taylor 公式

![](2020-11-17-11-56-08.png)