
# 分部积分法

$$
\begin{aligned}
\int(u\cdot v)'{\rm d}x&=\int u'\cdot v{\rm d}x+\int u\cdot v'{\rm d}x \\
u\cdot v&=\int v{\rm d}u+\int u{\rm d}v \\
\int u{\rm d}v&=u\cdot v-\int v{\rm d}u \\
\end{aligned}
$$

## 例

$$
\begin{aligned}
\int \ln x{\rm d}x &=x\ln x-\int x{\rm d}\ln x \\
&=x\ln x-\int x\cdot\frac{1}{x}{\rm d}x \\
&=x\ln x-x+C \\
\end{aligned}
$$

---

$$
\begin{aligned}
\int x\sin x{\rm d}x &= \int x{\rm d}\cos x \\
&=-x\cos x+\int \cos x{\rm d}x
\end{aligned}
$$

---

$$
\begin{aligned}
\int xe^x{\rm d}x &= \int x{\rm d}e^x \\
&=xe^x-\int e^x{\rm d}x 
\end{aligned}
$$

---

$$
\begin{aligned}
\int \arctan x{\rm d}x 
&=x\arctan x-\int\frac{x}{1+x^2}{\rm d}x \\
&=x\arctan x-\frac{1}{2}\int\frac{{\rm d}(1+x^2)}{1+x^2} \\
&=x\arctan x-\frac{1}{2}\ln(1+x^2) \\
\end{aligned}
$$

---

$$
\int e^x\sin x{\rm d}x=e^x\sin x-\int e^x\cos x{\rm d}x=e^x\sin x-e^x\cos x-\int e^x\sin x{\rm d}x
$$

$$
\int e^x\sin x{\rm d}x=\frac{1}{2}e^x\sin x-\frac{1}{2}e^x\cos x
$$

---

$令x=\tan t$

$$
\begin{aligned}
\int\frac{{\rm d}x}{\sqrt{1+x^2}} &=\int\frac{{\rm d}\tan t}{\sec x} \\
&=\int\sec t{\rm d}t
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\int \frac{{\rm d}x}{(1+x^2)^2}&=\int\frac{{\rm d}\tan t}{\sec^4 t} \\
&=\int \cos^2 t{\rm d}t \\
&=\int\frac{\cos 2t + 1}{2}{\rm d}t \\
&=\frac{1}{4}\sin 2t+\frac{1}{2}t+C \\
&=\frac{1}{2}\sin t\cos t+\frac{1}{2}t+C \\
&=\frac{1}{2}\frac{x}{\sqrt{1+x^2}}\frac{1}{\sqrt{1+x^2}}+\frac{1}{2}\arctan x +C \\
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\int\frac{1}{(1+x^2)^2}{\rm d}x &= \int-\frac{1}{2x}{\rm d}\frac{1}{1+x^2} \\
&=-\frac{1}{2x(1+x^2)}+\frac{1}{2}\int\frac{1}{1+x^2}{\rm d}\frac{1}{x} \\
&=-\frac{1}{2x(1+x^2)}-\frac{1}{2}\int\frac{1}{x^2}\frac{1}{1+x^2}{\rm d}x \\
&=-\frac{1}{2x(1+x^2)}-\frac{1}{2}\int(\frac{1}{x^2}-\frac{1}{1+x^2}){\rm d}x \\
\end{aligned}
$$

---

$$
\begin{aligned}
I_k&=\int\frac{1}{(1+x^2)^k}{\rm d}x \\
&=\frac{x}{(1+x^2)^k}-\int x{\rm d}\frac{1}{(1+x^2)^k} \\
&=\frac{x}{(1+x^2)^k}+k\int x\frac{2x}{(1+x^2)^{k+1}}{\rm d}x \\
&=\frac{x}{(1+x^2)^k}+2k\int \frac{x^2+1-1}{(1+x^2)^{k+1}}{\rm d}x \\
&=\frac{x}{(1+x^2)^k}+2kI_k+2kI_{k+1} \\
\end{aligned}
$$

# 常见类型

## 有理函数

$$
\int\frac{p(x)}{q(x)}{\rm d}x
$$

$其中p(x)=b_mx^m+b_{m-1}x^{m-1}+\cdots+b_1x+b_0$
$\qquad q(x)=a_nx^n+a_{n-1}x^{n-1}+\cdots+a_1x+a_0$

$我们假定m<n, a_n=1$
$其中q(x)在复数范围内有且只有n个根$
$q(x)=(x-x_1)^{\lambda_1}\cdots(x-x_s)^{\lambda_s}(x^2+p_1x+q_1)^{\mu_1}\cdots(x^2+p_tx+q_t)^{\mu_t}$

$$
\begin{aligned}
\frac{p(x)}{q(x)}&=\frac{a_{11}}{x-x_1}+\frac{a_{12}}{(x-x_1)^2}+\dots+\frac{a_{1\lambda_1}}{(x-x_1)^{\lambda_1}} \\
&+\frac{a_{21}}{x-x_2}+\frac{a_{22}}{(x-x_2)^2}+\dots+\frac{a_{2\lambda_2}}{(x-x_2)^{\lambda_2}} \\
&+\cdots \\
&+\frac{a_{s1}}{x-x_s}+\frac{a_{s2}}{(x-x_s)^2}+\dots+\frac{a_{s\lambda_s}}{(x-x_s)^{\lambda_s}} \\
&+\frac{b_{11}x+c_{11}}{x^2+p_1x_1+q_1}+\frac{b_{12}x+c_{12}}{(x^2+p_1x_1+q_1)^2}+\dots+\frac{b_{1t}x+c_{1t}}{(x^2+p_1x_1+q_1)^{\mu_t}} \\
&\cdots \\
\end{aligned}
$$

$所以我们只需要研究四种函数的积分$

### 第四种

$$
\begin{aligned}
&\int\frac{bx+c}{(x^2+px+q)^k} \\
=&\int\frac{\frac{b}{2}(x^2+px+q)'+c-\frac{bp}{2}}{(x^2+px+q)^k}{\rm d}x \\
=&\frac{b}{2}\frac{1}{-k+1}(x^2+px+q)^{-k+1}+\int\frac{c-\frac{bp}{2}}{(1+t^2)^k}{\rm d}t
\end{aligned}
$$

## 三角函数

$万能公式: 令\tan x=t, 则$

$\displaystyle\tan2x=\frac{2t}{1-t^2}, \sin2x=\frac{2t}{1+t^2}, \cos2x=\frac{1-t^2}{1+t^2}$

$实在做不出来的时候用万能公式. 或者幂次比较低的时候.$

---

$令\displaystyle\tan\frac{x}{2}=t\Leftrightarrow x=2\arctan t\Leftrightarrow{\rm d}x=\frac{2}{1+t^2}{\rm d}t$

$$
\begin{aligned}
& \int\frac{{\rm d}x}{1+a\cos x} \\
=& \int\frac{2}{1+t^2}\frac{1}{1+a\frac{1-t^2}{1+t^2}}{\rm d}t \\ 
=& 2\int\frac{{\rm d}t}{1+t^2+a(1-t^2)} \\ 
=& 2\int\frac{{\rm d}t}{(1+a)+(1-a)t^2} \\ 
=& 
\end{aligned}
$$

---

$$
\begin{aligned}
& \int \frac{5\cos x}{\sin x+2\cos x}{\rm d}x \\
=& \int \frac{(\sin x+2\cos x)'+2\sin x+4\cos x}{\sin x+2\cos x}{\rm d}x \\
\end{aligned}
$$

---

$$
\begin{aligned}
\int\cos^6x{\rm d}x=\int(\frac{\cos2x+1}{2})^3{\rm d}x    
\end{aligned}
$$

$可转化成$

$$
\int\cos^3x{\rm d}x,\quad  
\int\cos^2x{\rm d}x,\quad  
\int\cos x{\rm d}x,\quad  
$$

## 无理函数

$$
\begin{aligned}
&\int\frac{{\rm d}x}{\sqrt{1+x}(1+\sqrt[3]{1+x})} \\
=&\int\frac{{\rm d}(t^6-1)}{t^3(1+t^2)} \\
=&\int\frac{6t^5{\rm d}t}{t^3(1+t^2)} \\
=&6\int\frac{t^2+1-1}{t^2+1}{\rm d}t \\
\end{aligned}
$$

---

$$
t=
\sqrt[m]{\frac{a_1x+b_1}{a_2x+b_2}}
$$

---

$$
t=
\sqrt[m]{\frac{x+1}{x}}
$$

$$
\begin{aligned}
&\int\frac{{\rm d}x}{\sqrt[3]{x^6+x^5}+x^3} \\
=&\int\frac{{\rm d}x}{x^2\sqrt[3]{\frac{1+x}{x}}+x^2} \\
=&\int\frac{\displaystyle{\rm d}\frac{1}{t^2-1}}{\displaystyle(\frac{1}{t^3-1})^2(t+1)} \\
=&\int\frac{\displaystyle\frac{-3t^2}{(t^2-1)^2}{\rm d}t}{\displaystyle(\frac{1}{t^3-1})^2(t+1)} \\
\end{aligned}
$$
