# 牛顿莱布尼茨公式 (微积分学基本公式)

$若y=f(x)在[a,b]上可积, F(x)是f(x)的一个原函数$

$则\displaystyle\int_a^bf(x){\rm d}x=F(x)|_a^b=F(b)-F(a)$

## 证明

用拉格朗日定理

$$
\begin{aligned}
F(b)-F(a)&=F(x_n)-F(x_0) \\
&=F(x_n)-F(x_{n-1})+\cdots +F(x_2)-F(x_{1}) \\
&=F'(s_n)\Delta x_n+\cdots +F'(s_2)\Delta x_2+F'(s_1)\Delta x_1 \\
&=\sum_{i=1}^n\Delta x_i \to \int_a^bf(x){\rm d}x
\end{aligned}$$


# 定积分的性质

$对于\displaystyle\int _a^bf(x){\rm d}x$

* $[a,b]为有限区间, f(x)在[a,b]有界$
* $\displaystyle\int_a^b0{\rm d}x=0$
* $\displaystyle\int_a^b{\rm d}x=b-a$
* $\displaystyle\int_a^bf(x){\rm d}x=-\int_b^af(x){\rm d}x$
* $\displaystyle\int_a^bf(x){\rm d}x=\displaystyle\int_a^cf(x){\rm d}x+\displaystyle\int_c^bf(x){\rm d}x$
  * (积分对区域的可加性)
* $\displaystyle \int_a^b[f(x)\pm g(x)]{\rm d}x=\int_a^bf(x){\rm d}x+\int_a^bg(x){\rm d}x$
* $\displaystyle\int_b^a\lambda f(x){\rm d}x=\lambda \int_b^af(x){\rm d}x$
  * (积分的线性关系)
* $在[a,b]上, f(x)\leq g(x), 则\displaystyle\int_a^bf(x){\rm d}x\leq\int_a^bg(x){\rm d}x$
  * (定积分的单调性)
* $\displaystyle\left |\int _a^bf(x){\rm d}x \right|\leq\int _a^b\left |f(x) \right|{\rm d}x$
  * $(令g(x)=|f(x|, 则由定积分的单调性可证)$
  * $绝对可积性: 一个函数如果是可积的, 那么它的绝对值也是可积的$

---

### 积分第一中值定理

$设有\displaystyle\int_a^bf(x)g(x){\rm d}x, 其中m\leq f(x)\leq M, g(x)不变号$

$\therefore mg(x)\leq f(x)g(x)\leq Mg(x)$

$\therefore\displaystyle m\int_a^bg(x){\rm d}x\leq\int_a^bf(x)g(x){\rm d}x\leq M\int_a^bg(x){\rm d}x$

$\therefore\displaystyle m\leq\frac{\displaystyle\int_a^bf(x)g(x){\rm d}x}{\displaystyle\int_a^bg(x){\rm d}x}=\mu\leq M$

$\therefore\displaystyle \int_a^bf(x)g(x){\rm d}x=\mu\int_a^bg(x){\rm d}x$

---

$若f(x)\in C[a,b], 则\displaystyle\int_a^bf(x){\rm d}x=f(\xi)\cdot (b-a)$

$可观察到后者相当于一个矩形的面积$

$称\xi=\displaystyle\frac{\displaystyle\int_a^bf(x){\rm d}x}{b-a}为f(x)在[a,b]上的平均值$


# 变限积分

$TH:\displaystyle\int_b^af(x){\rm d}x=\int_b^af(t){\rm d}t$

$令\varphi(x)=\displaystyle\int_a^xf(t){\rm d}t, 可知\varphi(x)是一个函数$

## 变限积分连续性

$若f(x)在[a,b]上可积, 则\varphi(x)=\displaystyle\int_a^xf(t){\rm d}t在[a,b]上连续$

### 证明:

$\forall x_0\in [a,b]$

$当\Delta x\to 0,$

$$
\begin{aligned}
\Delta y&=\varphi(x_0+\Delta x)-\varphi(x_0) \\
&=\int_a^{x_0+\Delta x}f(t){\rm d}t-\int_a^{x_0}f(t){\rm d}t \\
&=\int_{x_0}^{x_0+\Delta x}f(t){\rm d}t \\
&=\mu\int_{x_0}^{x_0+\Delta x}{\rm d}t \\
&=\mu\Delta x \\
&=0 \\
\end{aligned}
$$

## 变限积分的可导性

$若f(x)在[a,b]上可积, 且f(x)在x_0\in [a,b]上连续,$
$则\varphi(x)在x_0处可导, 且\varphi'(x_0)=(\displaystyle\int_a^xf(t){\rm d}t)'_{x_0}=f(x_0)$

### 证明一

$\therefore \varphi(x_0)=\displaystyle\frac{\Delta y}{\Delta x}=\mu$

$\because \inf f(x)\leq\mu\leq\sup f(x), x\in [x_0,x_0+\Delta x]$

$\therefore 由于连续性可知\mu \to f(x_0)$

$\therefore \varphi'(x_0)=\mu=f(x_0)$

### 证明二

$\forall \varepsilon>0, \exist \delta>0, |x-x_0|<\delta$

$\therefore要证\displaystyle\left |\frac{\varphi(x_0+\Delta x)-\varphi(x_0)}{\Delta x} -f(x_0) \right|<\varepsilon$

$\therefore即证\displaystyle\left |\frac{\displaystyle\int_{x_0}^{x_0+\Delta x}f(t){\rm d}t-\int_{x_0}^{x_0+\Delta x}f(x_0){\rm d}t}{\Delta x} \right|<\varepsilon$

$\therefore即证\displaystyle\left |\frac{\displaystyle\int_{x_0}^{x_0+\Delta x}[f(t)-f(x_0)]{\rm d}t}{\Delta x} \right|\leq \frac{\displaystyle\int_{x_0}^{x_0+\Delta x}\left |f(t)-f(x_0)\right|{\rm d}t}{\Delta x}<\varepsilon$

$\therefore\displaystyle\frac{\displaystyle\int_{x_0}^{x_0+\Delta x}\left |f(t)-f(x_0)\right|{\rm d}t}{\Delta x}\leq\frac{\displaystyle\int_{x_0}^{x_0+\Delta x}\varepsilon{\rm d}t}{\Delta x}=\varepsilon$

$\therefore 原式成立$


## 牛顿莱布尼茨定理在定积分上的应用

$若f(x)\in C[a,b], 则$

$\varphi'(x)=\displaystyle(\int_a^xf(t){\rm d}t)'=f(x)$
$\Leftrightarrow$
$\varphi(x)=\displaystyle\int_a^xf(t){\rm d}t是f(x)的一个原函数$

$即\varphi(x)=\displaystyle\int_a^xf(t){\rm d}t=F(x)+C_0$

$要求C_0, 我们让x取成a$

$\therefore \varphi(x)=F(x)-F(a)=0$

$\therefore C_0=-F(a)$

$\therefore \varphi(x)=\displaystyle\int_a^xf(t){\rm d}t=F(x)-F(a)$

## 另一种变限积分

$(\displaystyle\int_a^xf(t){\rm d}t)'=f(x)$

$(\displaystyle\int_x^af(t){\rm d}t)'=-f(x)$

## 复合变限积分

$(\displaystyle\int_a^{g(x)}f(t){\rm d}t)'=g'(x)f(g(x))$

### 证明:

$\displaystyle\int_a^{g(x)}f(t){\rm d}t=\frac{{\rm d}\int_a^{u}f(t){\rm d}t}{{\rm d}u}\cdot \frac{{\rm d}u}{{\rm d}x}=g'(x)f(g(x)), 其中u=g(x)$

## 双复合变限积分

$(\displaystyle\int_{h(x)}^{g(x)}f(t){\rm d}t)'=(-\int_{a}^{h(x)}f(t){\rm d}t+\int_{a}^{g(x)}f(t){\rm d}t)'$

$(\displaystyle\int_{h(x)}^{g(x)}f(t){\rm d}t)'=g'(x)f(g(x))-h'(x)f(h(x))$

## 更广泛的变限积分

$(\displaystyle\int_{f(x)}^{g(x)}f(x,t){\rm d}t)'要把x提出去, 对t求积分, 可以把x看做一个常数$

$(\displaystyle\int_{f(x)}^{g(x)}xf(t){\rm d}t)'=(x\int_{f(x)}^{g(x)}f(t){\rm d}t)'$

## 例题

$\displaystyle\lim_{x\to 0}\frac{\displaystyle\int_0^{x^2}te^{-t^3}{\rm d}t}{x^2}=\lim_{x\to 0}\frac{2x\cdot x^2e^{-x^6}}{2x}=0$

---

$(\displaystyle\int_a^{xy}x^2f(x){\rm d}x)_x'=y(xy)^2f(xy)$

---

