# 不定积分

$求导的逆运算$

## 原函数

$设y=f(x), 如果存在F(x), 使得F'(x)=f(x),$
$则称F(x)是f(x)的一个原函数$

$若F(x), G(x)都是f(x)的原函数,$
$则F(x)=G(x)+C,\quad C是一个常数$

## 不定积分

$f(x)的原函数的主体, 记为$

$\displaystyle\int f(x){\rm d}x=F(x)+C$

## 性质

* $(\displaystyle\int f(x){\rm d}x)'=f(x)$
* $\displaystyle\int f'(x){\rm d}x=f(x)+C$
* $\displaystyle{\rm d}\int f(x){\rm d}x=f(x){\rm d}x$
* $\displaystyle\int {\rm d}F(x)=\int F'(x){\rm d}x=F(x)+C$

## 线性性质

* $\displaystyle\int [f(x)\pm g(x)]{\rm d}x=\int f(x){\rm d}x+\int g(x){\rm d}x=F(x)\pm G(x)+C$
* $\displaystyle\int \lambda f(x){\rm d}x=\lambda\int f(x){\rm d}x, \lambda\neq 0$

## 积分基本公式

* $\displaystyle\int 0{\rm d}x=C$
* $\displaystyle\int {\rm d}x=x+C$
* $\displaystyle\int a^x{\rm d}x=\frac{a^x}{\ln a}+C$
* $\displaystyle\int e^x{\rm d}x=e^x+C$
* $\displaystyle\int x^a{\rm d}x=\frac{x^{a+1}}{a+1}+C, \quad a\neq -1$
* $\displaystyle\int \frac{1}{x}{\rm d}x=\ln|x|+C$
* $\displaystyle\int \sin x{\rm d}x=-\cos x+C$
* $\displaystyle\int \cos x{\rm d}x=\sin x+C$
* $\displaystyle\int \frac{1}{1+x^2}{\rm d}x=\arctan x+C$
* $\displaystyle\int \frac{1}{\sqrt{1-x^2}}{\rm d}x=\arcsin x+C$
* $\displaystyle\int -\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}{\rm d}x=\arccos x+C$

# 两类积分方法

## 换元积分法

$$
\begin{aligned}
\displaystyle\int f(x){\rm d}x
=\int f(\varphi(t)){\rm d}\varphi(t) 
=\int f(\varphi(t))\varphi'(t){\rm d}t \\
\end{aligned}
$$

$从后者到前者称为第一换元积分, 或者凑微分法$

$从前者到后者称为第二换元积分$

### 例

$$
\begin{aligned}
&\displaystyle\int (x+1)^{2020}{\rm d}x \\
=&\int (x+1)^{2020}{\rm d}(x+1) \\ 
=&\int t^{2020}{\rm d}t \\ 
=&\frac{1}{2021}(x+1)^{2021}+C \\
\end{aligned}
$$

---

$$
\begin{aligned}
&\displaystyle\int x(x+1)^{2020}{\rm d}x \\
=&\int x(x+1)^{2020}{\rm d}(x+1) \\ 
=&\int (t-1)t^{2020}{\rm d}t \\ 
\end{aligned}
$$

---

$$
\begin{aligned}
\int\frac{1}{x^2-1}{\rm d}x=\frac{1}{2}\int\frac{1}{x-1}{\rm d}x-\frac{1}{2}\int\frac{1}{x+1}{\rm d}x
\end{aligned}
$$

---

$$
\begin{aligned}
\int\tan x{\rm d}x=\int\frac{\sin x}{\cos x}{\rm d}x=-\int\frac{{\rm d}\cos x}{\cos x}=-\ln|\cos x|+C
\end{aligned}
$$

---

$$
\begin{aligned}
&\int\sec x{\rm d}x=\int\frac{1}{\cos x}{\rm d}x \\
=&-\int\frac{{\rm d}\sin x}{1-\sin^2 x}
\end{aligned}
$$

---

$$
\begin{aligned}
&\int \frac{{\rm d}x}{\sqrt{a^2-x^2}} \\
=&\int \frac{{\rm d}\frac{x}{a}}{\sqrt{1-(\frac{x}{a})^2}} \\
\end{aligned}
$$

---

$$
\begin{aligned}
&\int \frac{{\rm d}x}{\sqrt{x(1-x)}} \\
=&\int \frac{{\rm d}(2x-1)}{\sqrt{1-(2x-1)^2}} \\
=&\arcsin(2x-1)+C
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
&\int \frac{{\rm d}x}{\sqrt{x(1-x)}} \\
=&2\int \frac{{\rm d}\sqrt{x}}{\sqrt{1-(\sqrt{x})^2}} \\
=&2\arcsin\sqrt{x}+C
\end{aligned}
$$

---

$$
\begin{aligned}
&\int\frac{Mx+N}{ax^2+bx+c}{\rm d}x \\
=&\int\frac{\frac{M}{2a}(ax^2+bx+c)'+N-\frac{M}{2a}}{ax^2+bx+c}{\rm d}x \\
=&\frac{M}{2a}\int\frac{{\rm d}(ax^2+bx+c)}{ax^2+bx+c}+\int\frac{N-\frac{M}{2a}}{ax^2+bx+c}{\rm d}x \\
=&\frac{M}{2a}\ln{(ax^2+bx+c)}+(N-\frac{M}{2a})\int\frac{{\rm d}x}{ax^2+bx+c} \\
\end{aligned}
$$

$若ax^2+bx+c=a(x-x_0)^2$

$$
\begin{aligned}
&\int\frac{{\rm d}x}{ax^2+bx+c} \\
=&\frac{1}{a}\int\frac{{\rm d}x}{(x-x_0)^2} \\
=&-\frac{1}{a}\frac{1}{x-x_0}+C
\end{aligned}
$$

$若ax^2+bx+c=a(x-x_1)(x-x_2)$

$$
\begin{aligned}
&\int\frac{{\rm d}x}{ax^2+bx+c} \\
=&\frac{1}{a}\int\frac{{\rm d}x}{(x-x_1)(x-x_2)} \\
=&\frac{1}{a(x_1-x_2)}\int(\frac{{\rm d}x}{x-x_1}+\frac{{\rm d}x}{x-x_1}) \\
\end{aligned}
$$

$若b^2-4ac<0$

$$
\begin{aligned}
&\int\frac{{\rm d}x}{ax^2+bx+c} \\
=&\frac{1}{a}\int\frac{{\rm d}x}{(x+\frac{b}{2a})^2-\frac{4ac}{b^2}} \\
\end{aligned}
$$

---

用第二换元法

$令x=a\sin t$

$$
\begin{aligned}
&\int \frac{{\rm d}a\sin t}{\sqrt{a^2-a^2\sin^2t}} \\
=&\int \frac{\cos t{\rm d}t}{\cos t} \\
=&t+c \\
=&\arcsin\frac{x}{a}+c \\
\end{aligned}
$$

画一个小三角形, 辅助判断

## 分部积分法

$$
\begin{aligned}
\int(u\cdot v)'{\rm d}x&=\int u'\cdot v{\rm d}x+\int u\cdot v'{\rm d}x \\
u\cdot v&=\int v{\rm d}u+\int u{\rm d}v \\
\int u{\rm d}v&=u\cdot v-\int v{\rm d}u \\
\end{aligned}
$$

### 例

$$
\begin{aligned}
\int \ln x{\rm d}x &=x\ln x-\int x{\rm d}\ln x \\
&=x\ln x-\int x\cdot\frac{1}{x}{\rm d}x \\
&=x\ln x-x+C \\
\end{aligned}
$$

---

$$
\begin{aligned}
\int x\sin x{\rm d}x &= \int x{\rm d}\cos x \\
&=-x\cos x+\int \cos x{\rm d}x
\end{aligned}
$$

---

$$
\begin{aligned}
\int xe^x{\rm d}x &= \int x{\rm d}e^x \\
&=xe^x-\int e^x{\rm d}x 
\end{aligned}
$$

---

$$
\begin{aligned}
\int \arctan x{\rm d}x &= x\arctan x \\
&=x\arctan x-\int\frac{x}{1+x^2}{\rm d}x \\
&=x\arctan x-\frac{1}{2}\int\frac{{\rm d}(1+x^2)}{1+x^2} \\
&=x\arctan x-\frac{1}{2}\ln(1+x^2) \\
\end{aligned}
$$

---

$$
\int e^x\sin x{\rm d}x=e^x\sin x-\int e^x\cos x{\rm d}x=e^x\sin x-e^x\cos x-\int e^x\sin x{\rm d}x
$$

$$
\int e^x\sin x{\rm d}x=\frac{1}{2}e^x\sin x-\frac{1}{2}e^x\cos x
$$

---

$令x=\tan t$

$$
\begin{aligned}
\int\frac{{\rm d}x}{\sqrt{1+x^2}} &=\int\frac{{\rm d}\tan t}{\sec x} \\
&=\int\sec t{\rm d}t
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\int \frac{{\rm d}x}{(1+x^2)^2}&=\int\frac{{\rm d}\tan t}{\sec^2 t} \\
&=\int cos^2 t{\rm d}t \\
&=\int\frac{\cos 2t + 1}{2}{\rm d}t \\
&=\frac{1}{4}\sin 2t+\frac{1}{2}t+C \\
&=\frac{1}{2}\sin t\cos t+\frac{1}{2}t+C \\
&=\frac{1}{2}\frac{x}{\sqrt{1+x^2}}\frac{1}{\sqrt{1+x^2}}+\frac{1}{2}\arctan x +C \\
\end{aligned}
$$

$$
\begin{aligned}
\int\frac{1}{(1+x^2)^2}{\rm d}x &= \int-\frac{1}{2x}{\rm d}\frac{1}{1+x^2} \\
&=-\frac{1}{2x(1+x^2)}+\frac{1}{2}\int\frac{1}{1+x^2}{\rm d}\frac{1}{x} \\
&=-\frac{1}{2x(1+x^2)}-\frac{1}{2}\int\frac{1}{x^2}\frac{1}{1+x^2}{\rm d}x \\
&=-\frac{1}{2x(1+x^2)}-\frac{1}{2}\int(\frac{1}{x^2}-\frac{1}{1+x^2}){\rm d}x \\
\end{aligned}
$$

---

$$
\begin{aligned}
I_k&=\int\frac{1}{(1+x^2)^k}{\rm d}x \\
&=\frac{x}{(1+x^2)^k}-\int x{\rm d}\frac{1}{(1+x^2)^k} \\
&=\frac{x}{(1+x^2)^k}-k\int x\frac{2x}{(1+x^2)^{k+1}}{\rm d}x \\
&=\frac{x}{(1+x^2)^k}-2k\int \frac{x^2+1-1}{(1+x^2)^{k+1}}{\rm d}x \\
&=\frac{x}{(1+x^2)^k}-2kI_k-2kI_{k+1} \\
\end{aligned}
$$

### 常见类型

#### 有理函数

$$
\int\frac{p(x)}{q(x)}{\rm d}x
$$

$其中p(x)=b_mx^m+b_{m-1}x^{m-1}+\cdots+b_1x+b_0$
$\qquad q(x)=a_nx^n+a_{n-1}x^{n-1}+\cdots+a_1x+a_0$

$我们假定m<n, a_n=1$
$其中q(x)在复数范围内有且只有n个根$
$q(x)=(x-x_1)^{\lambda_1}\cdots(x-x_s)^{\lambda_s}(x^2+p_1x+q_1)^{\mu_1}\cdots(x^2+p_tx+q_t)^{\mu_t}$

$$
\begin{aligned}
\frac{p(x)}{q(x)}&=\frac{a_{11}}{x-x_1}+\frac{a_{12}}{(x-x_1)^2}+\dots+\frac{a_{1\lambda_1}}{(x-x_1)^{\lambda_1}} \\
&+\frac{a_{21}}{x-x_2}+\frac{a_{22}}{(x-x_2)^2}+\dots+\frac{a_{2\lambda_2}}{(x-x_2)^{\lambda_2}} \\
&+\cdots \\
&+\frac{a_{s1}}{x-x_s}+\frac{a_{s2}}{(x-x_s)^2}+\dots+\frac{a_{s\lambda_s}}{(x-x_s)^{\lambda_s}} \\
&+\frac{b_{11}x+c_{11}}{x^2+p_1x_1+q_1}+\frac{b_{12}x+c_{12}}{(x^2+p_1x_1+q_1)^2}+\dots+\frac{b_{1t}x+c_{1t}}{(x^2+p_1x_1+q_1)^{\mu_t}} \\
&\cdots \\
\end{aligned}
$$

$所以我们只需要研究四种函数的积分$

##### 第四种

$$
\begin{aligned}
&\int\frac{bx+c}{(x^2+px+q)^k} \\
=&\int\frac{\frac{b}{2}(x^2+px+q)'+c-\frac{bp}{2}}{(x^2+px+q)^k}{\rm d}x \\
=&\frac{b}{2}\frac{1}{-k+1}(x^2+px+q)^{-k+1}+\int\frac{c-\frac{bp}{2}}{(1+t^2)^k}{\rm d}t
\end{aligned}
$$

#### 三角函数


#### 无理函数

$$
\begin{aligned}
&\int\frac{{\rm d}x}{\sqrt{1+x}(1+\sqrt[3]{1+x})} \\
=&\int\frac{{\rm d}(t^6-1)}{t^3(1+t^2)} \\
=&\int\frac{6t^5{\rm d}t}{t^3(1+t^2)} \\
=&6\int\frac{t^2+1-1}{t^2+1}{\rm d}t \\
\end{aligned}
$$

---

$$
t=
\sqrt[m]{\frac{a_1x+b_1}{a_2x+b_2}}
$$

---

$$
t=
\sqrt[m]{\frac{x+1}{x}}
$$

$$
\begin{aligned}
&\int\frac{{\rm d}x}{\sqrt[3]{x^6+x^5}+x^3} \\
=&\int\frac{{\rm d}x}{x^2\sqrt[3]{\frac{1+x}{x}}+x^2} \\
=&\int\frac{\displaystyle{\rm d}\frac{1}{t^2-1}}{\displaystyle(\frac{1}{t^3-1})^2(t+1)} \\
=&\int\frac{\displaystyle\frac{-3t^2}{(t^2-1)^2}{\rm d}t}{\displaystyle(\frac{1}{t^3-1})^2(t+1)} \\
\end{aligned}
$$



# 定积分

$积分思想中主要表示的是定积分$