# 高阶偏导与微分

$\displaystyle \frac{\partial \displaystyle(\frac{\partial z}{\partial x})}{\partial x}=\frac{\partial^2 z}{\partial x^2}$

$\displaystyle \frac{\partial \displaystyle(\frac{\partial z}{\partial x})}{\partial y}=\frac{\partial^2 z}{\partial x\partial y}$

大部分时候没有次序, 有时候有次序, 需要依次写.

## 例

$z=f(u,v)$

$u=\varphi(x,y)$

$v=\psi(x,y)$

$z=f(\varphi(x,y),\psi(x,y))$

$\displaystyle\frac{\partial z}{\partial x}=\frac{\partial f}{\partial u}\frac{\partial \varphi}{\partial x}+\frac{\partial f}{\partial v}\frac{\partial \psi}{\partial x}$

$
\begin{aligned}
\frac{\partial^2 z}{\partial x^2}
=\ &\frac{\partial \displaystyle(\frac{\partial z}{\partial x})}{\partial x} \\
=\ &(\frac{\partial \displaystyle(\frac{\partial f}{\partial u})}{\partial u}\frac{\partial \varphi}{\partial x}+\frac{\partial \displaystyle(\frac{\partial f}{\partial u})}{\partial v}\frac{\partial \psi}{\partial x})\frac{\partial \varphi}{\partial x}+\frac{\partial f}{\partial u}\frac{\partial^2\varphi}{\partial x^2} \\
+\ &(\frac{\partial \displaystyle(\frac{\partial f}{\partial v})}{\partial u}\frac{\partial \varphi}{\partial x}+\frac{\partial \displaystyle(\frac{\partial f}{\partial v})}{\partial v}\frac{\partial \psi}{\partial x})\frac{\partial \psi}{\partial x}+\frac{\partial f}{\partial v}\frac{\partial^2 \psi}{\partial x^2}
\end{aligned}
$

取一个具体实例: 

$z=f(u,v)=f(xy, x^2+y^2)$

$\displaystyle\frac{\partial z}{\partial x}=f_1y+2f_2x$

$\displaystyle\frac{\partial^2 z}{\partial x^2}=f_{11}y^2+2f_{12}xy+2f_{21}xy+4f_{22}x^2x+2f_2$


## 例题

**已知** $
\displaystyle z=f(x,y)=\begin{cases}
\displaystyle xy\frac{x^2-y^2}{x^2+y^2} &(x,y)\neq (0,0) \\
0 &(x,y)=(0,0)
\end{cases}
$

**求**: $f_{xy}(0,0), f_{yz}(0,0)$

**解**:

$\displaystyle f_{x}(0,0)=\lim_{x\to 0}\frac{f_x(x,0)-f_x(0,0)}{x-0}=0$

$\displaystyle f_{x}(0,y)=\lim_{x\to 0}\frac{f_x(x,y)-f_x(0,y)}{x-0}=\lim_{x\to 0}\frac{xy\frac{x^2-y^2}{x^2+y^2}}{x}=-y$

$\displaystyle f_{xy}(0,0)=\lim_{y\to 0}\frac{f_x(0,y)-f_x(0,0)}{y-0}=\lim_{y\to 0}\frac{-y-0}{y}=-1$

## 定理

$z=f(x,y)$, 若 $f_{xy}$ 与 $f_{yx}$ 在 $(x_0,y_0)$ 点处都是连续的, 则 $f_{xy}=f_{yx}$.

**证明:**

$T=f(x+\Delta x, y_0+\Delta y)-f(x_0+\Delta x, y_0)-f(x_0,y_0+\Delta y)+f(x_0,y_0)$

上式参考分布概率: $F(x,y)=p\{Z\leq x, Y\leq y\}$

要表达一个矩形形状的概率, 就使用上式.

令 $\varphi(x)=f(x,y_0+\Delta y)-f(x_0,y_0), \psi(y)=f(x_0+\Delta x,y)-f(x_0,y)$

$
\begin{aligned}
T
&=\varphi(x_0+\Delta x)-\varphi(x_0) \\
&=\varphi'_x(x_0+\theta_1\Delta x)\Delta x \\
&=[f'_x(x_0+\theta_1\Delta x,y_0+\Delta y)-f'_x(x_0+\Delta x, y_0)]\Delta x \\
&=f''_{xy}(x_0+\theta_1\Delta x, y_0+\theta_3\Delta y)\Delta x\Delta y
\end{aligned}
$

$
\begin{aligned}
T
&=\psi(y_0+\Delta y)-\psi(y_0) \\
&=\psi'_y(y_0+\theta_2\Delta y)\Delta y \\
&=[f'_y(x_0+\Delta x, y_0+\theta_2\Delta y)-f'_y(x_0,y_0+\theta_2\Delta y)\Delta y] \\
&=f_{yx}''(x_0+\theta_4\Delta x, y_0+\theta_2\Delta y)\Delta x\Delta y
\end{aligned}
$

$\because$ $f_{xy}$ 与 $f_{yx}$ 在 $(x_0,y_0)$ 点处都是连续的

$\therefore f_{xy}=f_{yx}$


## 连续可导符号

$f(x,y)\in C^2D$ 代表二阶连续可导.


## 隐函数求导

若 $F(x,y)=0$ 确定了 $y=y(x)$ 且 $F(x,y)$ 可微.

$\therefore F_x\cdot 1+F_y\cdot y_x'=0$

$\therefore\displaystyle y_x'=-\frac{F_x}{F_y}$

实例:

$F(x,y)=x^2+y^2-e^{xy}=0\Rightarrow y=y(x)$

1. 复合求导 $2x+2y\cdot y_x'-e^{xy}\cdot (y+x\cdot y_x')=0$
2. 一阶微分不变性 ${\rm d}(x^2+y^2-e^{xy})=0\Rightarrow 2x{\rm d}x+2y{\rm d}y-e^{xy}(x{\rm d}y+y{\rm d}x)=0$
3. 公式法 $\displaystyle y_x'=-\frac{2x+0-e^{xy}}{0+2y-e^{xy}x}$

### 隐函数求偏导数

$\because F(x, y(x))=0$

$\therefore\displaystyle F_x\cdot 1+F_y\cdot \frac{{\rm d}y}{{\rm d}x}=0$

$\because F(x,y,z(x,y))=0$

$\therefore\displaystyle F_x\cdot 1+F_y\cdot 0+F_z\cdot \frac{{\rm d}z}{{\rm d}x}=0$

$\therefore\displaystyle \frac{\partial z}{\partial x}=-\frac{F_x}{F_z}$

$\quad\displaystyle \frac{\partial z}{\partial y}=-\frac{F_y}{F_z}$

也有可能是 $x(y,z)$, 一条式子导出一个隐函数.

或者使用微分

$\because {\rm d}F(x,y,z)=0$

$\therefore F_x{\rm d}x+F_y{\rm d}y+F_z{\rm d}z=0$

$\therefore\displaystyle {\rm d}z=(-\frac{F_x}{F_z}){\rm d}x+(-\frac{F_y}{F_z}){\rm d}y$

$\because\displaystyle {\rm d}z=\frac{\partial z}{\partial x}{\rm d}x+\frac{\partial z}{\partial y}{\rm d}y$

$\therefore$ 用一阶微分不变性, 可以一次性求出所有隐函数偏导数

### 例题

$\displaystyle xyz=x^2+y^2+z^2-\arctan\frac{yz}{x}$

#### 复合求导

$\because z=z(x,y)$

$\therefore\displaystyle yz+x\cdot 0\cdot z+xy\frac{\partial z}{\partial x}=zx+0+2z\frac{\partial z}{\partial x}-\frac{y}{1+(\frac{yz}{x})^2}\cdot \frac{x\frac{\partial z}{\partial x}-z}{x^2}$

#### 隐函数求导公式

$\therefore\displaystyle F(x,y,z)=x^2+y^2+z^2-\arctan\frac{yz}{x}-xyz=0$

$\therefore\displaystyle \frac{\partial z}{\partial x}=-\frac{F_x}{F_z}=-\frac{2x+0+0-\frac{1}{1+(\frac{yz}{x})^2}(-\frac{yz}{x^2})-yz}{0+0+2z-\frac{1}{1+(\frac{yz}{x})^2}\cdot (\frac{y}{x})-xy}$

(此时 x, y, z 互不关联)

#### 微分不变性

$\therefore\displaystyle 2x{\rm d}x+2y{\rm d}y+2z{\rm d}z-\frac{1}{1+(\frac{yz}{x})^2}{\rm d}(\frac{yz}{x})-xy{\rm d}z-yz{\rm d}x-zx{\rm d}y=0$

其中 $\displaystyle {\rm d}(\frac{yz}{x})=\frac{x{\rm d}(yz)-yz{\rm d}x}{x^2}=\frac{x(y{\rm d}z+z{\rm d}y)-yz{\rm d}x}{x^2}$

