# 含参积分

## 引入

对于 $\displaystyle I(x)=\int_0^1 t|t|{\rm d}t$

当 $x\leq 0$ 时, $\displaystyle I(x)=\int_0^1t(t-x){\rm d}t$

当 $x\geq 1$ 时, $\displaystyle I(x)=\int_0^1t(x-t){\rm d}t$

当 $0<x<1$ 时, $\displaystyle I(x)=\int_0^xt(x-t){\rm d}t+\int_x^1t(t-x){\rm d}x$

这是变限积分.

$\displaystyle \int_a^xf(t){\rm d}t=\varphi(x)$

## 定义

$\displaystyle I(y)=\int_a^bf(x,y){\rm d}x$

$a\leq x\leq b, \alpha\leq y\leq \beta$

为含参积分, 含有参数 $y$.

## 连续性

$\displaystyle \lim_{y\to y_0}I(y)=\lim_{y\to y_0}\int_a^bf(x,y){\rm d}x=\int_a^bf(x, y_0){\rm d}x=\int_a^b\left( \lim_{y\to y_0} f(x,y)\right){\rm d}x$

即 

$\displaystyle \lim_{y\to y_0}\int_a^bf(x,y){\rm d}x=\int_a^b\left( \lim_{y\to y_0} f(x,y)\right){\rm d}x$

### 证明:

$\displaystyle I(y)=\int_a^bf(x,y){\rm d}x$

$a\leq x\leq b, \alpha\leq y\leq \beta$

由 $f(x,y)$ 连续可知

$\forall \varepsilon>0, \exist \delta>0, |y-y_0|<\delta$

由一致连续性, 我们能找到同一个 $\delta$ 使得 

$|f(x,y)-f(x,y_0)|<\varepsilon$

$
\begin{aligned}
\therefore|I(y)-I(y_0)|
&=|\int_a^bf(x,y){\rm d}x-\int_a^bf(x,y_0){\rm d}x| \\
&\leq \int_a^b|f(x,y)-f(x,y_0)|{\rm d}x \\
&< \int_a^b\varepsilon{\rm d}x \\
&= (b-a)\varepsilon
\end{aligned}
$

$\therefore$ 连续性成立

**更进一步, 我们有**

$\displaystyle I(y)=\int_{a(y)}^{b(y)}f(x,y){\rm d}x$

$a(y)\leq x\leq b(y), \alpha\leq y\leq \beta$

$
\begin{aligned}
&\therefore I(y_0+\Delta y)-I(y_0) \\
&=\int_{a(y_0+\Delta y)}^{b(y_0+\Delta y)}f(x,y_0+\Delta y){\rm d}x-\int_{a(y_0)}^{b(y_0)}f(x,y_0){\rm d}x \\
&=\int_{a(y_0)}^{b(y_0+\Delta y)}f(x,y_0+\Delta y){\rm d}x+\int_{a(y_0)}^{b(y_0)}f(x,y_0+\Delta y){\rm d}x \\
&+\int_{a(y_0+\Delta y)}^{b(y_0)}f(x,y_0+\Delta y){\rm d}x-\int_{a(y_0)}^{b(y_0)}f(x,y_0){\rm d}x \\
&=\int_{a(y_0)}^{b(y_0)}[f(x,y_0+\Delta y)-f(x,y_0)]{\rm d}x+\int_{a(y_0+\Delta y)}^{a(y_0)}f(x,y_0+\Delta y){\rm d}x \\
&+\int_{b(y_0)}^{b(y_0+\Delta y)}f(x,y_0+\Delta y){\rm d}x \\
&<\varepsilon |b(y_0)-a(y_0)| + M|a(y_0)-a(y_0+\Delta y)| + M|b(y_0+\Delta y)-b(y_0)|
\end{aligned}
$

**换一种证明方法:**

令 $x=a(y)+t[b(y)-a(y)]$

$\therefore\displaystyle I(y)=\int_0^1 f(a(y)+t[b(y)-a(y)], y)\cdot (b(y)-a(y)){\rm d}t$

我们就可以复用一开始的结果, 直接证明.

## 可导性

$\displaystyle \frac{{\rm d}\displaystyle\int_a^bf(x,y){\rm d}x}{{\rm d}y}=\int_a^b\frac{\partial f(x,y)}{\partial y}{\rm d}x$

### 证明:

$\displaystyle I(y)=\int_a^bf(x,y){\rm d}x, \frac{\partial f}{\partial y}$ 是连续的.

使用中值定理.

$
\begin{aligned}
I'(y_0)
&=\lim_{\Delta y\to 0}\frac{I(y_0+\Delta y)-I(y_0)}{\Delta y}\\ 
&=\lim_{\Delta y\to 0}\frac{\displaystyle\int_a^bf(x, y_0+\Delta y)-\int_a^bf(x,y_0){\rm d}x}{\Delta y} \\
&=\lim_{\Delta y\to 0}\int_a^b\frac{f(x, y_0+\Delta y)-f(x,y_0)}{(y_0+\Delta y)-y_0}{\rm d}x \\
&=\lim_{\Delta y\to 0}\int_a^bf_y(x, y_0+\theta\Delta y){\rm d}x \\
&=\int_a^b(\lim_{\Delta y\to 0}f_y(x, y_0+\theta\Delta y)){\rm d}x \\
&=\int_a^b \frac{\partial f(x,y_0)}{\partial y}{\rm d}x
\end{aligned}
$

**我们也可以推广一下:**

我们已经有 

$\displaystyle (\int_a^x f(t){\rm d}t)'=f(x)$

$\displaystyle (\int_{a(x)}^{b(x)}f(t){\rm d}t)'=b'(x)f(b(x))-a'(x)f(a(x))$

那么我们可以求

$\displaystyle \left( \int_{a(y)}^{b(y)}f(x,y){\rm d}x \right)_y'$

我们将 $\displaystyle \int_{a(y)}^{b(y)}f(x,y){\rm d}x=F(y,a,b)$, 其中 $
\begin{cases}
a=a(y) \\
b=b(y) \\
y=y
\end{cases}
$

$
\begin{aligned}
\therefore (F)_y'
&=\frac{\partial F}{\partial y}\cdot \frac{\partial y}{\partial y}+\frac{\partial F}{\partial a}\cdot \frac{\partial a}{\partial y}+\frac{\partial F}{\partial b}\cdot \frac{\partial b}{\partial y} \\
&=\frac{\partial F}{\partial y}+b'(y)\frac{\partial F}{\partial b}+a'(y)\frac{\partial F}{\partial a} \\
&=\int_{a(y)}^{b(y)}\frac{\partial f}{\partial y}{\rm d}x+b'(x)f(b(x))-a'(x)f(a(x))
\end{aligned}
$

可以看出, 就是多了一项 $\displaystyle\int_{a(y)}^{b(y)}\frac{\partial f}{\partial y}{\rm d}x$.

## 可积性

$\displaystyle \int_\alpha^\beta(\int_a^bf(x,y){\rm d}x){\rm d}y=\int_a^b(\int_\alpha^\beta f(x,y){\rm d}y){\rm d}x$

### 证明:

$\displaystyle \int_a^b f(x,y){\rm d}x=I(y), \alpha\leq y\leq \beta$

$\displaystyle \int_\alpha^\beta(\int_a^bf(x,y){\rm d}x){\rm d}y=\int_a^b(\int_\alpha^\beta f(x,y){\rm d}y){\rm d}x$

令 $\displaystyle I_1(t)=\int_\alpha^t(\int_a^bf(x,y){\rm d}x){\rm d}y,\quad I_2(t)=\int_a^b(\int_\alpha^t f(x,y){\rm d}y){\rm d}x$

$\because\displaystyle I_1(t)=\int_\alpha^t(\int_a^bf(x,y){\rm d}x){\rm d}y=\int_\alpha^t I(y){\rm d}y$

$\therefore\displaystyle I_1'(t)=I(t)=\int_a^bf(x,t){\rm d}x$

$\because\displaystyle I_2(t)=\int_a^b(\int_\alpha^t f(x,y){\rm d}y){\rm d}x=\int_a^b I_3(x, t){\rm d}x$

$\therefore\displaystyle I_2'(t)=\int_a^b\frac{\partial \displaystyle(\int_\alpha^tf(x,y){\rm d}y)}{\partial t}{\rm d}x=\int_a^bf(x,t){\rm d}x$, (要求 $I_3$ 连续可导)

可以看出, $I_1$ 和 $I_2$ 的导数一致, 两者的原函数只差一个常数.

取 $t=\alpha$ 有 $I_1(t)-I_2(t)=C=0$

$\therefore I_1$ 与 $I_2$ 一致.

$\therefore\displaystyle \int_\alpha^\beta(\int_a^bf(x,y){\rm d}x){\rm d}y=\int_a^b(\int_\alpha^\beta f(x,y){\rm d}y){\rm d}x$


## 例题

### (1)

$\displaystyle \int_0^1\frac{x^b-x^a}{\ln x}{\rm d}x, (0<a<b)$

$\because\displaystyle x^b-x^a=x^y|_a^b$

$\therefore\displaystyle \int_0^1\frac{x^b-x^a}{\ln x}{\rm d}x=\int_0^1\left( \int_a^bx^y{\rm d}y \right){\rm d}x=\int_a^b\left( \int_0^1 x^y{\rm d}x\right){\rm d}y$

### (2)

$\displaystyle I(\theta)=\int_0^\pi \ln(1+\theta\cos x){\rm d}x, |\theta|<1$

按照分部积分法来做:

$\displaystyle I(\theta)=\int_0^\pi \ln(1+\theta\cos x){\rm d}x=x\ln(1+\theta\cos x)|_0^y+\theta\int_0^\pi \frac{x\sin x}{1+\theta\cos x}$ 

实际上是做不出来的.

我们使用含参积分的思想, 先求导

$
\begin{aligned}
I'(\theta)
&=\int_0^\pi\frac{\partial ln(1+\theta\cos x)}{\partial \theta}{\rm d}x \\
&=\int_0^\pi\frac{\cos x}{1+\theta\cos x}{\rm d}x \\
&=\int_0^\pi\frac{2\cos^2\frac{x}{2}-1}{1+\theta(\cos^2\frac{x}{2}-\sin^2\frac{x}{2})}{\rm d}x \\
\end{aligned}
$

好像不太行, 重新算一下

$
\begin{aligned}
I'(\theta)
&=\int_0^\pi\frac{\partial ln(1+\theta\cos x)}{\partial \theta}{\rm d}x \\
&=\frac{1}{\theta}\int_0^\pi\frac{\theta\cos x+1-1}{1+\theta\cos x}{\rm d}x \\
&=\frac{1}{\theta}\int_0^\pi(1-\frac{1}{1+\theta\cos x}){\rm d}x \\
&=\frac{\pi}{\theta}-\frac{1}{\theta}\int_0^\pi \frac{{\rm d}\tan\frac{x}{2}}{(1+\theta)+(1-\theta)\tan^2\frac{x}{2}}
\end{aligned}
$

然后我们再对 $\theta$ 求一次积分就行了.
