# 任意项级数

## 定义

$\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} a_n$ 为任意项级数 (变号级数).

定义 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} |a_n|$ 为 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} a_n$ 的绝对级数.

定义:

若 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} |a_n|$ 收敛, 则称 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} a_n$ 是绝对收敛的.

若 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} a_n$ 收敛, 但绝对级数 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} a_n$ 是发散的, 则称 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} a_n$ 是条件收敛的.


## 定理

绝对收敛的级数是收敛的, 即 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} |a_n|$ 收敛 $\Rightarrow$ $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} a_n$ 收敛.

**证明:**

由 Cauchy 收敛准则知 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} a_n$ 收敛 $\Leftrightarrow$ $\forall \varepsilon>0, \exists N, n>N, |a_{n+1}+a_{n+2}+\cdots +a_{n+p}|<\varepsilon, p \in \mathbb{N}$

对于 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} |a_n|$ 收敛, 我们有

$\forall \varepsilon>0, \exists N, n>N, ||a_{n+1}|+|a_{n+2}|+\cdots +|a_{n+p}||<\varepsilon, p \in \mathbb{N}$

而又有 $|a_{n+1}+a_{n+2}+\cdots +a_{n+p}|\leqslant ||a_{n+1}|+|a_{n+2}|+\cdots +|a_{n+p}||<\varepsilon$

因此 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} a_n$ 收敛.


## 莱布尼茨定理

对于 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n+1}a_{n}, a_{n}\geqslant 0$ 交错级数.

若 $\displaystyle a_{n}↓\to 0$, 即单调递减且趋于零, 则 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n+1}a_n$ 收敛.

**证明:**

$\displaystyle S_{n}=a_{1}-a_{2}+a_{3}-a_{4}+\cdots +(-1)^{n+1}a_{n}$

我们分奇偶性讨论:

对于一个数列 $\{a_{n}\}$, 我们只需要确定 $\{a_{2m}\}$ 和 $\{a_{2m+1}\}$ 都趋向于极限 $A$, 就能保证 $\{a_{n}\}$ 也趋向于 $A$.

$\displaystyle S_{2m}=a_{1}-a_{2}+a_{3}-a_{4}+\cdots -a_{2m}$

$\displaystyle S_{2m+1}=a_{1}-a_{2}+a_{3}-a_{4}+\cdots -a_{2m}+a_{2m+1}$

$\because S_{2m+2}=S_{2(m+1)}=S_{2m}+(a_{2m+1}-a_{2m+2})>S_{2m}$

说明 $S_{2m}$ 单调递增.

同理可推出 $S_{2m+1}$ 是单调递减的.

证明了单调性, 我们只需要再证明上下有界.

$\displaystyle S_{2m+1}=(a_{1}-a_{2})+(a_{3}-a_{4})+\cdots+(a_{2m-1} -a_{2m})+a_{2m+1}>0$, 有下界, 趋于一个极限.

同理可知 $\{S_{2m}\}$ 有极限. 并且 $S_{2m}$ 与 $S_{2m+1}$ 只相差了一个趋于零的 $a_{2m+1}$, 因此它们的极限相同.

**例题:**

对于 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}(-1)^{n+1}\frac{1}{n^{p}}$

只需要 $p>0$, 就可以知道它收敛.

和正项级数相比,

当 $p>1$ 时, 则称为绝对收敛.

当 $0<p \leqslant 1$ 时, 则称为条件收敛.


## 绝对收敛可交换性

绝对收敛的级数可以任意交换次序.

我们定义名词: **更序级数**.

我们先来讨论: **收敛的正项级数可以任意交换次序**.

**证明:**

$\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} a_n'$ 是 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} a_n$ 的更序级数.

$\displaystyle S_{n}=a_1+a_2+\cdots+a_n$

$\displaystyle S_{n}'=a_1'+a_2'+\cdots+a_n'=a_{m_1}+a_{m_2}+\cdots+a_{m_n}$

取 $\displaystyle \max\{m_1,m_2,\cdots,m_n\}=N$

$\displaystyle S_{n}'=a_1'+a_2'+\cdots+a_n'\leqslant S_{N}\leqslant S$

并且 $S_{n}'$ 是单调递增的, 所以 $S_{n}'$ 也是收敛的.


接下来, 我们推广到: **绝对收敛的级数可以任意交换次序**

**证明:**

$\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} a_n$ 是任意项级数

令 $a_{n}^{+}=\begin{cases} a_{n} &a_{n}\geqslant 0 \\ 0 &a_{n}<0 \end{cases}, a_{n}^{-}=\begin{cases} 0 &a_{n}\geqslant 0 \\ |a_{n}| &a_{n}<0 \end{cases}$

那么

$\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} a_n=1+(-\frac{1}{2})+\frac{1}{3}+(-\frac{1}{4})+\cdots$

$\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} a_n^+=1+0+\frac{1}{3}+0+\cdots$

$\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} a_n^-=0-(-\frac{1}{2})+0-(-\frac{1}{4})+\cdots$

那么 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}a_{n}=\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}^+-\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}^-$

其中 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}a_{n}^+=\frac{\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}a_{n}+\sum_{n=1}^{\infty}|a_{n}|}{2}, \sum_{n=1}^{\infty}a_{n}^-=\frac{\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}|a_{n}|-\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}}{2}$, 均为收敛的.

(这里用到了性质: 若 $\sum a_n, \sum b_n$ 都收敛, 且 $\sum a_{n}=A, \sum b_{n}=B$, 则 $\sum(a_{n}\pm b_{n})=\sum a_{n}\pm \sum b_{n}=A \pm B$)

$\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} a_n^+$ 称为 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} a_n$ 的正部级数, $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} a_n^-$ 称为 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} a_n$ 的负部级数, 两者均为正项级数.

由正项级数的绝对收敛则可任意交换次序可知,

若 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} a_n$ 绝对收敛, 则更序级数 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} a_n'^+$, $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} a_n'^-$ 均收敛, 进而可知 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} a_n'$ 也收敛.

PS: 数学期望 $\overline{X}$ 要求绝对收敛才存在.


## 条件收敛级数不可交换 (黎曼定理)

对于条件收敛的级数, 例如 $\displaystyle a_{n}=(-1)^{n+1}\frac{1}{n}$

$\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}a_{n}^+=\frac{\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}|a_{n}|+\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}}{2}, \sum_{n=1}^{\infty}a_{n}^-=\frac{\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}|a_{n}|+\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}}{2}$

我们可以知道, **条件收敛的级数的绝对级数发散到正无穷**.

如果我们任意交换次序, 那么条件收敛级数可以达到任意的数值, 无论是 $\pm \infty$, 还是任意一个数, 均可以发散或收敛到.

例如, 我们要发散到正无穷, 我们只需要将正部级数放到负部级数的前面, 就可以让其发散到 $+\infty$, 负无穷同理.

再例如, 我们要其收敛到 $\pi$. 我们知道**正部级数和负部级数均可以无限小, 也可以无限大** (部分和趋向正无穷, 每一项趋向于 $0$).

则我们可以一直保持 $S_{m}\leqslant \pi< S_{m+1}$


## Abel 变换 和 Abel 不等式

记 $\displaystyle S_{k}=\sum_{i=1}^{k} a_{i}=a_1+a_2+\cdots+a_k$

$
\begin{aligned}
\sum_{i=1}^{n} a_{i}b_{i}
&=a_1b_1+a_2b_2+\cdots+a_{n}b_{n} \\
&=S_{1}b_1+(S_2-S_1)b_2+\cdots +(S_{n}-S_{n-1})b_{n} \\
&=S_1(b_1-b_2)+S_2(b_2-b_3)+\cdots +S_{n-1}(b_{n-1}-b_{n})+S_{n}b_{n} \\
&=S_{n}b_{n}+\sum_{i=1}^{n-1} S_{i}(b_{i}-b_{i+1})
\end{aligned}
$


如果对于 $\displaystyle \sum_{i=1}^{n} a_i b_{i}$, $\{b_{i}\}$ 单调, $\displaystyle S_{k}=\sum_{i=1}^{k} a_{i}$ 有界, $|S_{k}|\leqslant M, k=1,2,\cdots,n$

$
\begin{aligned}
|\sum_{i=1}^{n} a_{i}b_{i}|
&\leqslant |S_{n}b_{n}|+\sum_{i=1}^{n-1} |S_{i}(b_{i}-b_{i+1})| \\
&< M\left( |b_{n}|+\sum_{i=1}^{n} |b_{i}-b_{i+1}| \right) \\
&= M\left( |b_{n}|+|\sum_{i=1}^{n}(b_{i}-b_{i+1})| \right) \\
&= M\left( |b_{n}|+ |b_{1}-b_{n}| \right) \\
&\leqslant M\left( |b_{n}|+|b_{1}|+|b_{n}| \right) \\ 
&= M\left( |b_{1}|+2|b_{n}| \right) \\
\end{aligned}
$

该不等式称为 Abel 不等式.


## Abel 定理

对于 $\displaystyle \sum_{i=1}^{\infty} a_i b_i$, 若 $\{a_{n}\}$ 单调有界, $\displaystyle \sum_{i=1}^{\infty} b_{i}$ 是收敛的 $\Rightarrow$ $\displaystyle \sum_{i=1}^{\infty} a_i b_i$ 是收敛的.

**证明:**

使用 Cauchy 收敛准则.

即证 $\displaystyle \forall \varepsilon>0, \exists N, n>N$ 时, 对 $\forall p\in N, |a_{n}b_{n}+a_{n+1}b_{n+1}+\cdots +a_{n+p}b_{n+p}|<\varepsilon$ 

$\because \displaystyle \sum_{i=1}^{\infty} b_{i}$ 是收敛的

$\therefore \displaystyle |b_{n}+b_{n+1}+\cdots +b_{n+p}|<\varepsilon$ 有界

使用 Abel 不等式

$\because |a_{i}|\leqslant H$

$\therefore \displaystyle |\sum_{i=n}^{n+p} a_ib_i|\leqslant \varepsilon(|a_{n}|+2|a_{n+p}|)\leqslant 3H\cdot \varepsilon$

## Dirichlet 定理

对于 $\displaystyle \sum_{i=1}^{\infty} a_i b_i$, 若 $\{a_{n}\}$ 单调递减趋于 $0$, $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} b_{i}$ 的部分和 $S_{i}^b$ 有界 $\Rightarrow$ $\displaystyle \sum_{i=1}^{\infty} a_i b_i$ 收敛.

**证明:**

同理,

$\because |S_{n}=b_{1}+b_{2}+\cdots +b_{n}|\leqslant M$

$\therefore |S_{n+p}-S_{n}|\leqslant 2M$

$\because |a_{n}|<\varepsilon$

使用 Abel 不等式.

$\therefore \displaystyle |\sum_{i=n}^{n+p} a_ib_i|\leqslant 2M(|a_{n}|+2|a_{n+p}|)\leqslant 6M\cdot \varepsilon$

## Dirichlet 定理证明 Abel 定理

已知对于 $\displaystyle \sum_{i=1}^{\infty} a_i b_i$, 若 $\{a_{n}\}$ 单调有界, $\displaystyle \sum_{i=1}^{\infty} b_{i}$ 是收敛的.

$\because \{a_{i}\}\to A$

$\therefore \displaystyle \sum_{i=1}^{\infty} (a_i-A)b_{i}=\sum_{i=1}^{\infty} (a_{i}b_{i}-Ab_{i})$

由 Dirichlet 定理可知 $\displaystyle \sum_{i=1}^{\infty} (a_i-A)b_{i}$ 收敛, 
且由 $\displaystyle \sum_{i=1}^{\infty} b_{i}$ 收敛可知 $\displaystyle \sum_{i=1}^{\infty} Ab_{i}$ 是收敛的. 

所以 $\displaystyle \sum_{i=1}^{\infty} a_{i}b_{i}$ 是收敛的.

同理我们也可以用 Dirichlet 证明莱布尼茨定理.


## 例题

对于 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} \frac{\sin nx}{n}$

**证:**

令 $\displaystyle a_{i}=\frac{1}{i}, b_{i}=\sin ix$

$\therefore \displaystyle S_{n}=\sum_{i=1}^{\infty} \sin ix$

使用积化和差公式 $\displaystyle \sin\alpha\sin\beta=\frac{1}{2}(\cos(\alpha-\beta)-\cos(\alpha+\beta))$

$
\begin{aligned}
\therefore \sin \frac{x}{2}S_{n}
&=\sin \frac{x}{2}(\sin x+\sin 2x+\cdots +\sin nx) \\
&=\frac{1}{2}(\cos \frac{x}{2}-\cos \frac{3}{2}x+\cos \frac{3}{2}x-\cos \frac{5}{2}x+\cdots +\cos \frac{2n-1}{2}x-\cos\frac{2n+1}{2}x) \\
&=\frac{1}{2}(\cos \frac{x}{2}-\cos \frac{2n+1}{2}x) \\
\end{aligned}
$

$\therefore \displaystyle |S_{n}|=\left|\frac{\cos \frac{x}{2}-\cos \frac{2n+1}{2}x}{2\sin \frac{x}{2}}\right|\leqslant \frac{1}{|\sin \frac{x}{2}|}$

其中 $\displaystyle \sin \frac{x}{2}\neq 0$

对于 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} \frac{\cos nx}{n}$ 同理.

那么 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} \frac{\cos nx}{n}$ 是条件收敛还是绝对收敛?

我们分析 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} \left|\frac{\cos nx}{n}\right|$ 

$\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} \left|\frac{\cos nx}{n}\right|\geqslant \sum_{n=1}^{\infty}\frac{\cos^{2}n}{n}=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1+\cos 2n}{2n}=\sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{2n}+\sum_{n=1}^{\infty}\frac{\cos 2n}{2n}$

其中 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}\frac{\cos 2n}{2n}$ 是收敛的, $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}\frac{1}{2n}$ 是发散的, 因此 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} \left|\frac{\cos nx}{n}\right|$ 也是发散的.

所以应该只是条件收敛.