# 一致收敛的函数项级数的性质

## 连续性

### 定理

对于 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} u_{n}(x), u_{n}(x)\in C[a,b], n=1,2,\cdots, \sum_{n=1}^{\infty} u_{n}(x)\rightrightarrows S(x)$, 

则 $S(x)\in C[a,b]$

即和的极限等于极限的和.

其中 $S(x)\in C[a,b]$ 的意思是

$\displaystyle \forall x_0\in[a,b], \lim_{x \to x_0}S(x)=S(x_0)$, 
即 $\displaystyle \lim_{x \to x_0}\left( \sum_{n=1}^{\infty} u_{n}(x) \right)=\sum_{n=1}^{\infty} u_{n}(x_0)=\sum_{n=1}^{\infty} \left( \lim_{x \to x_0}u_{n}(x) \right)$

即我们做了一个运算次序的交换,

对于有限情况这是显然的: 
**有限多个连续函数求和的极限等于有限多个函数极限的求和.**

我们通过一致收敛推广到无限多:
**无限多个连续函数求和的极限等于无限多个函数极限的求和.**

### 证明 ($3\varepsilon$ 方法):

即要证 $\displaystyle \forall \varepsilon>0, \exists \delta>0, |x-x_0|<\delta, |S(x)-S(x_0)|<\varepsilon$

我们记 $\{S_{n}(x)\}$ 是 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} u_{n}(x)$ 的部分和 ($S_{n}(x)\rightrightarrows S(x)$).

$\because S_{n}(x)\rightrightarrows S(x)$

$\therefore \forall \varepsilon>0, \exists N(\varepsilon), n>N$, 有 $|S_{n}(x)-S(x)|<\varepsilon$

$\therefore$ 即有 $|S(x)-S_{N}(x)|<\varepsilon$

$\because N$ 在这里已经是一个固定的数, $S_{N}(x)$ 是有限连续函数的和, 即 $S_{N}(x)$ 也应该是连续的

$\therefore$ 即有 $|S_{N}(x)-S_{N}(x_0)|<\varepsilon$

$\because S_{n}(x)\rightrightarrows S(x)$, 一致收敛可推端点收敛

$\therefore |S_{N}(x_0)-S(x_0)|<\varepsilon$

$
\begin{aligned}
\therefore |S(x)-S(x_0)|
&=|S(x)-S_{N}(x)+S_{N}(x)-S_{N}(x_0)+S_{N}(x_0)-S(x_0)| \\
&\leqslant |S(x)-S_{N}(x)|+|S_{N}(x)-S_{N}(x_0)|+|S_{N}(x_0)-S(x_0)| \\
&<\varepsilon+\varepsilon+\varepsilon \\
&=3\varepsilon \\
\end{aligned}
$

### 部分和写法

对于 $\{S_{n}(x)\}, S_{n}(x)\in C[a,b], n=1,2,\cdots, S_{n}(x)\rightrightarrows S(x), x\in [a,b]$

则 $S(x)\in C[a,b]$

或 $\displaystyle \lim_{x \to x_0}S(x)=S(x_0)=\lim_{n \to \infty}S_{n}(x_0)$

即 $\displaystyle \lim_{x \to x_0}\lim_{n \to \infty}S_{n}(x)=\lim_{n \to \infty}\lim_{x \to x_0}S_{n}(x)$


## 可积性

对于 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} u_{n}(x), u_{n}(x)\in C[a,b], n=1,2,\cdots, \sum_{n=1}^{\infty} u_{n}(x)\rightrightarrows S(x)$

则有

$
\begin{aligned}
\int_{a}^{b}\left( \sum_{n=1}^{\infty} u_{n}(x) \right)\mathrm{d}x
&=\int_{a}^{b}S(x)\mathrm{d}x \\
&=\sum_{n=1}^{\infty}\left( \int_{a}^{b}u_{n}(x)\mathrm{d}x \right) \\
&=\lim_{n \to \infty}\left( \int_{a}^{b}u_{1}(x)\mathrm{d}x+\cdots +\int_{a}^{b}u_{n}(x)\mathrm{d}x \right)  \\
&=\lim_{n \to \infty}\int_{a}^{b}S_{n}(x)\mathrm{d}x \\
\end{aligned}
$

即 $\displaystyle \int_{a}^{b}\left( \sum_{n=1}^{\infty} u_{n}(x) \right)\mathrm{d}x=\sum_{n=1}^{\infty}\left( \int_{a}^{b}u_{n}(x)\mathrm{d}x \right)$

或 $\displaystyle \int_{a}^{b}\left( \lim_{n \to \infty}S_{n}(x) \right)\mathrm{d}x=\lim_{n \to \infty}\left( \int_{a}^{b}S_{n}(x)\mathrm{d}x \right)$

即和的积分等于积分的和.

### 证明:

$\forall \varepsilon>0$

$\displaystyle \left| \int_{a}^{b}S(x)\mathrm{d}x-\int_{a}^{b}S_{n}(x)\mathrm{d}x \right|\leqslant \int_{a}^{b}|S_{n}(x)-S(x)|\mathrm{d}x<\varepsilon(b-a)$

其中由一致收敛可知 $\displaystyle |S_{n}(x)-S(x)|<\varepsilon$


## 可微性 (可导性)

我们回忆一下以前有限个可导函数相加的可导性:

$\displaystyle (u_1(x)+u_2(x))'=u_1'+u_2'$

但是这对于无限个可导函数却不一定成立.

对于 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} u_{n}(x), u_{n}(x)\in C'[a,b], n=1,2,\cdots$, 
$\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} u_{n}(x)$ 收敛到 $S(x)$, $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} u_{n}'(x)\rightrightarrows S^*(x)$ 当 $x\in[a,b]$

注意这里和连续性, 可积性都不一样, 是**它们的导函数的和一致收敛**.

其中 $f(x)\in C'[a,b]$ 是指 $f(x)$ 在 $[a,b]$ 连续可导.

则 $\displaystyle \left( \sum_{n=1}^{\infty} u_{n}(x) \right)'=S'(x)=\sum_{n=1}^{\infty} u_{n}'(x)=S^*(x)$

### 证明:

这里我们用到常见的积分处理技巧:

$f(x)$ 的一个原函数是 $\displaystyle \int_{a}^{x}f(t)\mathrm{d}t$, 常用的是 $\displaystyle \int_{0}^{x}f(t)\mathrm{d}t$

在 $[a,x]$ 上考虑 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} u_{n}(t), x\in [a,b]$

$\therefore \displaystyle u_{n}(x)-u_{n}(a)=\int_{a}^{x}u_{n}'(t)\mathrm{d}t$

使用积分可交换性: 

$\therefore \displaystyle \int_{a}^{x}\sum_{n=1}^{\infty} u_{n}'(x)\mathrm{d}x=\sum_{n=1}^{\infty} \int_{a}^{x}u_{n}'(x)\mathrm{d}x$

$
\begin{aligned}
\therefore \int_{a}^{x}S^{*}(x)\mathrm{d}x
&=\sum_{n=1}^{\infty}\left( u_{n}(x)-u_{n}(a) \right) \\
&=\sum_{n=1}^{\infty} u_{n}(x)-\sum_{n=1}^{\infty} u_{n}(a) \\
&=S(x)-S(a) \\
\end{aligned}
$

使用连续性可知 $\displaystyle S^{*}(x)$ 是一个连续函数, 连续函数的积分可导, 且导数就是它自身

$\therefore \displaystyle S(x)=\int_{a}^{x}S^{*}(x)\mathrm{d}x+S(a)$ 是可导的

$\therefore S'(x)=S^*(x)$


## 例题

令 $\displaystyle u_{n}(x)=\frac{1}{n}x^{n}$

使用达朗贝尔判别法

$\displaystyle \left| \frac{u_{n+1}(x)}{u_{n}(x)} \right|=\left| \frac{n}{n+1} x\right|$

当 $|x|<1$ 时, 收敛

当 $|x|>1$ 时, 发散

当 $x=1$ 时, 即 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n}$ 发散.

当 $x=1$ 时, 即 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n}\frac{1}{n}$ 收敛.

收敛域为 $[-1,1)$

记 $\displaystyle S_{n}(x)=\sum_{i=1}^{n} u_{i}(x)$

$\therefore \displaystyle \left( \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n}x^{n} \right)'=S'(x)=\sum_{n=1}^{\infty} \left( \frac{1}{n}x^{n} \right)'=\sum_{n=1}^{\infty} x^{n-1}=\frac{1}{1-x}$

进而通过求积分就可以推出 $\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n}x^{n}$