# $y=f(x)$ 的幂级数泰勒展开

## 定义

我们是否能做到对一个函数进行展开 $\displaystyle y=f(x)=\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}(x-x_0)^{n}$ 呢?

我们已经知道 $\displaystyle y=f(x)=\sum_{k=0}^{n}\frac{f^{(k)}(x_0)}{k!}(x-x_0)^{k}+o((x-x_0)^{n})$

要求: $f(x)$ 在 $x_0$ 点有直到 $n$ 阶的导数.


$\displaystyle y=f(x)=\sum_{k=0}^{n}\frac{f^{(k)}(x_0)}{k!}(x-x_0)^{k}+\frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}(x-x_0)^{n+1}$

要求: $f(x)$ 在 $x_0$ 点的某个邻域中有 $n+1$ 阶的导数.

L' Hospital -> L' Hopital

没求导之前 $f(x_0)=a_0$

求导 $\displaystyle f'(x)=\sum_{n=1}^{\infty}a_{n}\cdot n(x-x_0)^{n-1}$, 依次类推

所以我们知道, 幂级数形式的泰勒展开应该是

$\displaystyle y=f(x)=\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}(x-x_0)^{n}=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{f^{(n)}(x_0)}{n!}(x-x_0)^{n}$
$\displaystyle y=f(x)=\sum_{n=0}^{\infty}a_{n}(x-x_0)^{n}=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{f^{(n)}(x_0)}{n!}(x-x_0)^{n}$



## 充要条件

当余项趋向于 $0$ 时, 

$\displaystyle y=f(x)=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{f^{(n)}(x_0)}{n!}(x-x_0)^{n}$

成立.

证明过程不难, 泰勒公式的前面的部分是前 $n$ 项和 $S_{n}(x)$, 只需 $S_{n}(x)$ 趋向于 $f(x)$, 即余项趋向于 $0$.


## 常见泰勒展开

### 1.

$\displaystyle e^{x}=1+x+\frac{1}{2!}x^{2}+\cdots+\frac{1}{n!}x^{n}+Rn(x)$

其中 $\displaystyle Rn(x)=\frac{e^{\xi}}{(n+1)!}(x-0)^{n+1}$, 判断其是否趋向于 $0$.

其中收敛半径 $\displaystyle R=\lim_{n \to \infty}\frac{1}{n!}\cdot \frac{(n+1)!}{1}=+\infty$, 即整个实数范围.

$\displaystyle |Rn(x)|=\left|\frac{e^{\xi}}{(n+1)!}(x-0)^{n+1}\right|\leqslant \frac{e^{|x|}}{(n+1)!}|x|^{n+1}$

使用比值判别法 $\displaystyle \lim_{n \to \infty}\frac{|x|^{n+2}}{(n+2)!}\cdot \frac{(n+1)!}{|x|^{n+1}}=\lim_{n \to \infty}\frac{|x|}{n+2}\to 0$

即后者是收敛于 $0$ 的, 则 $Rn(x)$ 也是趋于 $0$ 的.

说明可以原式可以写成

$\displaystyle e^{x}=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{1}{n!}x^{n}, x\in(-\infty,+\infty)$

### 2. 

$\displaystyle \sin x=x-\frac{1}{3!}x^{3}+\cdots+\frac{(-1)^{n-1}}{(2n-1)}x^{2n-1}+\frac{\sin(\xi+(2n+1)\frac{\pi}{2})}{(2n+1)!}x^{2n+1}$

同理可证.

$\cos x$ 也是相似的.

### 3. 

$\displaystyle f(x)=(1+x)^{\mu}=1+\mu x+\frac{\mu(\mu-1)}{2!}x^{2}+\cdots+\frac{\mu(\mu-1)\cdots(\mu-n+1)}{n!}x^{n}+\frac{\mu\cdots(\mu-n)(1+\xi)^{\mu-n-1}}{(n+1)!}x^{n+1}$

$\displaystyle R=\lim_{n \to \infty}\left| \frac{\mu\cdots(\mu-n+1)}{n!}\cdot \frac{(n+1)!}{\mu\cdots(\mu-n)}\right|=\lim_{n \to \infty}\left| \frac{n+1}{\mu-n} \right|=1$

即收敛域为 $(-1,1)$.

$\displaystyle \lim_{n \to \infty}\left| \frac{a_{n+1}}{a_{n}} \right|=\lim_{n \to \infty}\left| \frac{\mu-n-1}{(n+2)(1+\xi)} \right|=1$

就很难做下去了.

我们可以换一种思路, 

我们直接证 $\displaystyle S(x)=1+\mu x+\frac{\mu(\mu-1)}{2!}x^{2}+\cdots=f(x)=(1+x)^{\mu}$

$
\begin{aligned}
\because \displaystyle S'(x)
&=0+\mu+\frac{\mu(\mu-1)}{1!}x+\cdots+\frac{\mu(\mu-1)\cdots(\mu-n+1)}{(n-1)!}x^{n-1}+\cdots \\
&=\mu\left( 1+(\mu-1)x+\cdots+\frac{(\mu-1)\cdots(\mu-n+1)}{(n-1)!}x^{n-1}+\cdots \right) \\
\end{aligned}
$

$\therefore \displaystyle xS'(x)=\mu\left( x+(\mu-1)x^{2}+\cdots+\frac{(\mu-1)\cdots(\mu-n+1)}{(n-1)!}x^{n}+\cdots \right)$

$\therefore \displaystyle (1+x)S'(x)=\mu\left( 1+\mu x+\cdots+\frac{\mu(\mu-1)\cdots(\mu-n+1)}{n!}x^{n}+\cdots \right)=\mu S(x)$

$\therefore (1+x)S'(x)=\mu S(x)$

$\therefore \displaystyle \int \frac{S'(x)}{S(x)}\mathrm{d}x=\int \frac{\mathrm{d}S(x)}{S(x)}=\int \frac{\mu}{1+x}\mathrm{d}x$

$\therefore \ln S(x)-\ln S(0)=\mu \ln(1+x)$

$\therefore S(x)=(1+x)^{\mu}=f(x)$


## 应用

### 1.

依靠它, 我们可以有很多有意思的级数.

$\displaystyle \frac{1}{1+x}=1-x+x^{2}-x^{3}+\cdots, x\in(-1,1)$

$\displaystyle \frac{1}{1-x}=1+x+x^{2}+\cdots+x^{n}+\cdots, x\in(-1,1)$

$\displaystyle \frac{1}{1-x^{2}}=1+x^{2}+x^{4}+\cdots+x^{2n}+\cdots, x\in(-1,1)$

### 2.

求 $y=f(x)=\arctan x$

$\because \displaystyle f'(x)=\frac{1}{1+x^{2}}=1-x^{2}+x^{4}-\cdots+(-1)^{n}x^{2n}+\cdots$

$\therefore f(x)=f(x)-f(0)=\displaystyle \int_{0}^{x}f'(x)\mathrm{d}x=\sum_{n=0}^{\infty}\left( \int_{0}^{x}(-1)^{n}x^{2n}\mathrm{d}x \right)=\sum_{n=0}^{\infty}(-1)^{n}\frac{x^{2n+1}}{2n+1}, x\in(-1,1)$


### 3.

求 $y=f(x)=\arcsin x$

$
\begin{aligned}
\because f'(x)
&=\frac{1}{\sqrt{1-x^{2}}} \\
&=(1-x^{2})^{-\frac{1}{2}} \\
&=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(-\frac{1}{2})(-\frac{1}{2}-1)\cdots(-\frac{1}{2}-n+1)}{n!}(-x^{2})^{n} \\
&=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(2n-1)!!}{(2n)!!}x^{2n} \\
\end{aligned}
$

$\therefore \displaystyle f(x)=f(x)-f(0)=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{(2n-1)!!}{(2n+1)\cdot (2n)!!}x^{2n+1}, x\in(-1,1)$

顺便对端点分析

$\therefore \displaystyle \frac{a_{n+1}}{a_{n}}=\frac{(2n+1)!!}{(2n+3)2^{n+1}\cdot (n+1)!}\cdot \frac{(2n+1)2^{n}\cdot n!}{(2n-1)!!}=\frac{(2n+1)^{2}}{(2n+3)\cdot 2(n+1)}=1$

用比值法判断不出.

$\because \displaystyle S=\frac{(2n-1)!!}{(2n)!!}=\frac{1}{2}\cdot \frac{3}{4}\cdot \cdots\cdot \frac{2n-1}{2n}$

$\therefore \displaystyle S<\frac{2}{3}\cdot \frac{4}{5}\cdot \cdots\cdot \frac{2n}{2n+1} = \frac{1}{S(2n+1)}$

$\therefore \displaystyle S<\frac{1}{\sqrt{2n+1}}$

$\therefore \displaystyle \sum_{n=0}^{\infty}\frac{(2n-1)!!}{(2n+1)\cdot (2n)!!}< \frac{1}{(2n+1)\sqrt{2n+1}}$

趋于 $0$, 则我们可知

$x=-1$ 和 $x=1$ 也是收敛域的一部分.

