# 概率统计第一次作业

## 201300035 方盛俊

## 1.1

1. **频率与概率的关系:** 频率是随机事件在相同条件下重复试验出现次数和试验总次数的比值 $f$, 频率会根据重复试验的次数发生变化, 一般随着试验次数的增加而在一个常数 $p$ 附近摆动, 并且摆幅越来越小, 这个常数就是概率, 它是恒定的, 不会随着试验次数的变化而变化.
2. **随机现象中的二重性:** 频率 $f$ 会随着试验次数的增加而发生一定变化, 这是 **随机性**; 但随着试验次数增多, 频率也就越来越接近概率 $p$, 这是 **稳定性**.
3. **对立与互不相容事件的关系:** 对立事件是互不相容事件, 但互不相容事件不一定是对立事件.


## 1.2

### (i)

**化简 $(A-AB)\cup B$:**

根据事件的差公式可以将 $(A-AB)\cup B$ 化简为 $(A\cap \overline{B})\cup B$, 再根据分配律展开成 $(A\cup B)\cap (\overline{B}\cup B)$, 最后化简成 $A\cup B$.

**化简 $\overline{\overline{A}\cup B}$:**

根据德摩根律可将 $\overline{\overline{A}\cup B}$ 化简成 $A\cap \overline{B}$.

### (ii)

$\because A, B, C$ 互不相容, 即 $A\cap B=B\cap C=A\cap C=\empty$

$
\begin{aligned}
\therefore (A\cup B)-C
=&(A\cup B)\cap \overline{C} \\
=&(A\cap \overline{C})\cup (B\cap \overline{C}) \\
=&(A-A\cap C)\cup (B-B\cap C) \\
=&(A-\empty)\cup (B-\empty) \\
=&A\cup B \\
\end{aligned}
$

即化简成 $A\cup B$.


## 1.3

(i) $\displaystyle \overline{A_1}\cap \left(\bigcap_{i=2}^n A_{i}\right)$

(ii) $\displaystyle \bigcup_{i=1}^n \overline{A_i}$

(iii) $\displaystyle \bigcup_{i=1}^n \left[\overline{A_i}\cap \left(\bigcap_{1\leqslant j\leqslant n, i\neq j} A_{j}\right)\right]$

(iv) $\displaystyle \bigcup_{1\leqslant i<j\leqslant n} \overline{A_i}\cap \overline{A_j}$

(v) $\displaystyle \overline{\bigcup_{1\leqslant i<j<k\leqslant n} \overline{A_i}\cap \overline{A_j}\cap \overline{A_k}}$

(vi) $\displaystyle \bigcap_{i=1}^n A_{i}$


## 1.4

使用数学归纳法, 先证 $\displaystyle \overline{\bigcup_{i=1}^n A_{i}}=\bigcap_{i=1}^n \overline{A_{i}}$.

**奠基 (Basis):** 当 $n=2$ 时, 已有 $\overline{A_1\cup A_2}=\overline{A_1}\cap \overline{A_2}$ 即 $\displaystyle \overline{\bigcup_{i=1}^n A_{i}}=\bigcap_{i=1}^n \overline{A_{i}}$ 成立.

**归纳假设 (I.H.):** 对于 $n\geqslant 2$ 有 $\displaystyle \overline{\bigcup_{i=1}^n A_{i}}=\bigcap_{i=1}^n \overline{A_{i}}$ 成立.

**归纳步骤 (I.S.):**

要证明 $\displaystyle \overline{\bigcup_{i=1}^{n+1} A_{i}}=\bigcap_{i=1}^{n+1} \overline{A_{i}}$.

即证明 $\displaystyle \overline{\left(\bigcup_{i=1}^n A_{i}\right)\cup A_{i+1}}=\left(\bigcap_{i=1}^n \overline{A_{i}}\right)\cap \overline{A_{i+1}}$.

套入 $n=2$ 时的对偶律 $\overline{A_1\cup A_2}=\overline{A_1}\cap \overline{A_2}$ 可知

$\displaystyle \overline{\left(\bigcup_{i=1}^n A_{i}\right)\cup A_{i+1}}=\left(\bigcup_{i=1}^n A_{i}\right)\cap \overline{A_{i+1}}$

且由归纳假设有 $\displaystyle \overline{\bigcup_{i=1}^n A_{i}}=\bigcap_{i=1}^n \overline{A_{i}}$.

即有 $\displaystyle \overline{\left(\bigcup_{i=1}^n A_{i}\right)\cup A_{i+1}}=\left(\bigcap_{i=1}^n \overline{A_{i}}\right)\cap \overline{A_{i+1}}$ 成立.

**归纳结束.**

综上可证 $\displaystyle \overline{\bigcup_{i=1}^{n} A_{i}}=\bigcap_{i=1}^{n} \overline{A_{i}}$ 成立.

同理可证 $\displaystyle \overline{\bigcap_{i=1}^{n} A_{i}}=\bigcup_{i=1}^{n} \overline{A_{i}}$ 成立.


## 1.5

$\displaystyle P(\overline{A}B)=P(B-A)=P(B)-P(AB)=\frac{1}{5}-\frac{1}{20}=\frac{3}{20}$

$\displaystyle P(\overline{A}\cup \overline{B})=P(\overline{AB})=1-P(AB)=1-\frac{1}{20}=\frac{19}{20}$

$\displaystyle P(A\cup B\cup C)=P(A)+P(B)+P(C)-P(AB)-P(AC)-P(BC)+P(ABC)=\frac{1}{3}+\frac{1}{5}+\frac{1}{6}-\frac{1}{20}-\frac{1}{20}-\frac{1}{60}+\frac{1}{100}=\frac{89}{150}$

$\displaystyle P(\overline{A}\ \overline{B}\ \overline{C})=P(\overline{A\cup B\cup C})=1-P(A\cup B\cup C)=1-\frac{89}{150}=\frac{61}{150}$

$\displaystyle P(\overline{A}\ \overline{B}C)=P(\overline{A\cup B}C)=P(C-(A\cup B))=P(C)-P(C(A\cup B))=P(C)-P(AC\cup BC)=P(C)-[P(AC)+P(BC)-P(ABC)]=\frac{1}{6}-\left[ \frac{1}{20}+\frac{1}{60}-\frac{1}{100} \right]=\frac{11}{100}$

$\displaystyle P((\overline{A}\ \overline{B})\cup C)=P(\overline{A}\ \overline{B})+P(C)-P(\overline{A}\ \overline{B}C)=P(\overline{A\cup B})+P(C)-P(\overline{A}\ \overline{B}C)=1-P(A\cup B)+P(C)-P(\overline{A}\ \overline{B}C)=1-[P(A)+P(B)-P(AB)]+P(C)-P(\overline{A}\ \overline{B}C)=1-(\frac{1}{3}+\frac{1}{5}-\frac{1}{20})+\frac{1}{6}-\frac{11}{100}=\frac{43}{75}$


## 1.6

由容斥原理可知 $P(A\cup B)=P(A)+P(B)-P(AB)$ 即有 $P(AB)=P(A)+P(B)-P(A\cup B)$.

而我们又有 $P(A\cup B)$ 的取值范围 $0.9=P(B)\leqslant P(A\cup B)\leqslant 1$

当 $P(A\cup B)$ 取得最小值 $0.9$ 时, $P(AB)$ 取得最大值 $P(AB)=0.6+0.9-0.9=0.6$

当 $P(A\cup B)$ 取得最小值 $0.9$ 时, $P(AB)$ 取得最小值 $P(AB)=0.6+0.9-1=0.5$


## 1.7

$\therefore P(\overline{A}\ \overline{B})=P(\overline{A\cup B})=1-P(A\cup B)=1-P(A)-P(B)+P(AB)$

$\because P(AB)=P(\overline{A}\ \overline{B})$

$\therefore 0=1-P(A)-P(B)$

$\displaystyle \because P(B)=\frac{1}{4}$

$\displaystyle \therefore P(A)=1-P(B)=\frac{3}{4}$


## 1.8

$\because P(\overline{A}\ \overline{B})=P(\overline{A\cup B})=1-P(A\cup B)=1-P(A)-P(B)+P(AB)$

$\therefore P(AB)=P(\overline{A}\ \overline{B})-1+P(A)+P(B)$

$\displaystyle \therefore P(B-A)=P(B)-P(AB)=P(B)-[P(\overline{A}\ \overline{B})-1+P(A)+P(B)]=1-P(\overline{A}\ \overline{B})-P(A)=1-0.7-0.1=0.2$


## 1.9

使用数学归纳法.

**奠基 (Basis):**

当 $n=2$ 时,

$\because A_1\cup A_2=(A_1-A_2)\cup (A_1A_2)\cup (A_2-A_1)$, 且 $A_1-A_2$, $A_1A_2$, $A_2-A_1$ 两两互不相容, 由有限可加性可知

$\displaystyle \therefore P(\bigcup_{i=1}^n A_{i})=P(A_1\cup A_2)=P(A_1-A_2)+P(A_1A_2)+P(A_2-A_1)$

$\because P(A_1-A_2)=P(A_1)-P(A_1A_2), P(A_2-A_1)=P(A_2)-P(A_1A_2)$

$\displaystyle \therefore P(\bigcup_{i=1}^n A_{i})=P(A_1\cup A_2)=P(A_1)+P(A_2)-P(A_1A_2)$

满足式子 $\displaystyle P(\bigcup_{i=1}^n A_i)=\sum_{i=1}^{n}P(A_i)-\sum_{i<j}P(A_iA_j)+\sum_{i<j<k}P(A_iA_jA_k)+\cdots+(-1)^{n-1}P(A_1A_2\cdots A_n)$

**归纳假设 (I.H.):**

当 $n\geqslant 2$ 时有 $\displaystyle P(\bigcup_{i=1}^n A_i)=\sum_{i=1}^{n}P(A_i)-\sum_{i<j}P(A_iA_j)+\sum_{i<j<k}P(A_iA_jA_k)+\cdots+(-1)^{n-1}P(A_1A_2\cdots A_n)$ 成立.

即有 $\displaystyle P(\bigcup_{i=1}^n A_i)=\sum_{r=1}^{n}(-1)^{r+1}\sum_{i_1<\cdots<i_r}P(A_{i_1}\cdots A_{i_r})$ 成立.

**归纳步骤 (I.H.):**

对于 $n+1$ 的情况, 要证明 $\displaystyle P(\bigcup_{i=1}^{n+1} A_i)=\sum_{i=1}^{n+1}P(A_i)-\sum_{i<j}P(A_iA_j)+\sum_{i<j<k}P(A_iA_jA_k)+\cdots+(-1)^{n}P(A_1A_2\cdots A_nA_{n+1})$

即 $\displaystyle P(\bigcup_{i=1}^{n+1} A_i)=\sum_{r=1}^{n+1}(-1)^{r+1}\sum_{i_1<\cdots<i_r}P(A_{i_1}\cdots A_{i_r})$

根据 $n=2$ 情况的式子 $P(A_1\cup A_2)=P(A_1)+P(A_2)-P(A_1A_2)$, 我们可知

$
\begin{aligned}
P(\bigcup_{i=1}^{n+1}A_i)
=&P((\bigcup_{i=1}^n A_i)\cup A_{n+1}) \\
=&P(\bigcup_{i=1}^n A_i)+P(A_{n+1})-P((\bigcup_{i=1}^n A_i)\cap A_{n+1}) \\
=&P(\bigcup_{i=1}^n A_i)+P(A_{n+1})-P(\bigcup_{i=1}^n (A_i\cap A_{n+1})) \\
=&\sum_{r=1}^{n}(-1)^{r+1}\sum_{i_1<\cdots<i_r\leqslant n}P(A_{i_1}\cdots A_{i_r})-\sum_{r=1}^{n}(-1)^{r+1}\sum_{i_1<\cdots<i_r\leqslant n}P(A_{i_1}\cdots A_{i_r}A_{n+1})+P(A_{n+1}) \\
=&\sum_{i=1}^{n}P(A_i)+\sum_{r=2}^{n}(-1)^{r+1}\sum_{i_1<\cdots<i_r\leqslant n}P(A_{i_1}\cdots A_{i_r})-\sum_{r=1}^{n}(-1)^{r+1}\sum_{i_1<\cdots<i_r\leqslant n}P(A_{i_1}\cdots A_{i_r}A_{n+1})+P(A_{n+1}) \\
=&\sum_{i=1}^{n+1}P(A_i)+\sum_{r=2}^{n}(-1)^{r+1}\sum_{i_1<\cdots<i_r\leqslant n}P(A_{i_1}\cdots A_{i_r})-\sum_{r=1}^{n-1}(-1)^{r+1}\sum_{i_1<\cdots<i_r\leqslant n}P(A_{i_1}\cdots A_{i_r}A_{n+1})+(-1)^{n+2}P(A_{1}\cdots A_{n+1}) \\
\end{aligned}
$

而我们又可以展开

$
\begin{aligned}
&\sum_{r=1}^{n+1}(-1)^{r+1}\sum_{i_1<\cdots<i_r\leqslant n+1}P(A_{i_1}\cdots A_{i_r}) \\
=&\sum_{i=1}^{n+1}P(A_i)+\sum_{r=2}^{n}(-1)^{r+1}\sum_{i_1<\cdots<i_r\leqslant n+1}P(A_{i_1}\cdots A_{i_r})+(-1)^{n+2}P(A_{1}\cdots A_{n+1}) \\
=&\sum_{i=1}^{n+1}P(A_i)+\sum_{r=2}^{n}(-1)^{r+1}\sum_{i_1<\cdots<i_r\leqslant n}P(A_{i_1}\cdots A_{i_r})-\sum_{r=1}^{n-1}(-1)^{r+1}\sum_{i_1<\cdots<i_r\leqslant n}P(A_{i_1}\cdots A_{i_r}A_{n+1})+(-1)^{n+2}P(A_{1}\cdots A_{n+1}) \\
\end{aligned}
$

即有 $\displaystyle P(\bigcup_{i=1}^n A_i)=\sum_{r=1}^{n}(-1)^{r+1}\sum_{i_1<\cdots<i_r}P(A_{i_1}\cdots A_{i_r})$ 成立.

**归纳完毕.**

综上可证, 对于任意 $n$ 个事件 $A_1,A_2,\cdots,A_n$, 有 $\displaystyle P(\bigcup_{i=1}^n A_i)=\sum_{i=1}^{n}P(A_i)-\sum_{i<j}P(A_iA_j)+\sum_{i<j<k}P(A_iA_jA_k)+\cdots+(-1)^{n-1}P(A_1A_2\cdots A_n)$ 成立.