# 概率统计第十次作业

## 201300035 方盛俊

## 1.

令 $Y=X-\mu$, 而 $t>0$, 则

$
\begin{aligned}
P(X-\mu\leqslant -\epsilon)
&=P(Y\leqslant -\epsilon)=P(Y-t\leqslant -\epsilon-t) \\
&\leqslant P((Y-t)^{2}\geqslant (\epsilon+t)^{2}) \\
&\leqslant \frac{E((Y-t)^{2})}{(\epsilon+t)^{2}}=\frac{\mathrm{Var}(Y-t)+E(Y-t)^{2}}{(\epsilon+t)^{2}} \\
&=\frac{\sigma^{2}+t^{2}}{(\epsilon+t)^{2}}
\end{aligned}
$

为了令 $\displaystyle f(t)=\frac{\sigma^{2}+t^{2}}{(\epsilon+t)^{2}}$ 取到最小值, 我们对 $t$ 求导得 $\displaystyle f'(t)=\frac{2(\epsilon t-\sigma^{2})}{\left(\epsilon + t\right)^{3}}$

即当 $\displaystyle t=\frac{\sigma^{2}}{\epsilon}$ 时有最小值 $\displaystyle f(\frac{\sigma^{2}}{\epsilon})=\frac{\sigma^{2}+(\frac{\sigma^{2}}{\epsilon})^{2}}{(\epsilon+\frac{\sigma^{2}}{\epsilon})^{2}}=\frac{\sigma^{2}}{\epsilon^{2} + \sigma^{2}}$

所以有 $\displaystyle P(X-\mu\leqslant -\epsilon)\leqslant \frac{\sigma^{2}}{\sigma^{2}+\epsilon^{2}}$


## 2.

因为 $\displaystyle E(X+Y)=E(X)+E(Y)=-2+2=0$, 所以我们可以应用 Chebyshev 不等式 $\displaystyle P(|X+Y|\geqslant \epsilon)\leqslant \frac{\mathrm{Var}(X+Y)}{\epsilon^{2}}$

$\therefore \displaystyle P(|X+Y|\geqslant 6)\leqslant \frac{\mathrm{Var}(X+Y)}{6^{2}}=\frac{\mathrm{Var}(X)+\mathrm{Var}(Y)+2\rho_{XY}\sqrt{\mathrm{Var}(X)}\sqrt{\mathrm{Var}(Y)}}{36}=\frac{1+4+2\times (-\frac{1}{2})\times \sqrt{1}\times \sqrt{4}}{36}=\frac{1}{12}$


## 3.

由 Chebyshev 不等式可知

$\displaystyle P\left[ \left| \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}X_{i}-\mu \right|\geqslant \epsilon \right]\leqslant \frac{1}{\epsilon^{2}}\mathrm{Var}\left( \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}X_{i} \right)$

而由独立同分布和 $\mathrm{Var}(X_{i})\leqslant v$ 又知

$\displaystyle \mathrm{Var}\left( \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}X_{i} \right)=\frac{1}{n^{2}}\sum_{i=1}^{n}\mathrm{Var}(X_{i})=\frac{v}{n}$

所以有 $\displaystyle P\left[ \left| \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}X_{i}-\mu \right|\geqslant \epsilon \right]\leqslant \frac{v}{n\epsilon^{2}}$


## 4.

Chernoff 方法:

借助矩生成函数和 Markov 不等式, 给定任意随机变量和任意 $t>0$ 和 $\epsilon>0$, 有

$\displaystyle P[X\geqslant E(X)+\epsilon]=P[e^{tX}\geqslant e^{tE(X)+t\epsilon}]\leqslant e^{-t\epsilon-tE(X)}E[e^{tX}]$

特别地有

$\displaystyle P[X-E(X)\geqslant \epsilon]\leqslant \min_{t>0}\{e^{-t\epsilon-tE(X)}E[e^{tX}]\}$


## 5.

令 $\displaystyle \bar{X}=\sum_{i=1}^{n}X_{i}, \mu=\sum_{i=1}^{n}E[X_{i}]=\sum_{i=1}^{n}p_{i}$

$
\begin{aligned}
P\left[ \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}(X_{i}-E[X_{i}])\geqslant \epsilon \right]&=P\left[ \sum_{i=1}^{n}X_{i}\geqslant n\epsilon+\sum_{i=1}^{n}E[X_{i}] \right] \\
&=P\left[ e^{t\bar{X}}\geqslant e^{tn\epsilon+t\mu} \right] \\
&\leqslant e^{-tn\epsilon-t\mu}E[e^{t\bar{X}}]
\end{aligned}
$

而用随机变量的独立性以及 $1+x\leqslant e^{x}$ 有

$
\begin{aligned}
E[e^{t\bar{X}}]&=E[e^{\sum_{i=1}^{n}tX_{i}} ]=\prod_{i=1}^{n}E[e^{tX_{i}}   ] \\
&=\prod_{i=1}^{n}[(1-p_{i})\cdot 1+p_{i}e^{t}]=\prod_{i=1}^{n}[1+p_{i}(e^{t}-1)] \\
&\leqslant e^{\sum_{i=1}^{n}p_{i}(e^{t}-1)}=e^{\mu(e^{t}-1)} \\
\end{aligned}
$

因此 $\displaystyle P\left[ \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}(X_{i}-E[X_{i}])\geqslant \epsilon \right]\leqslant e^{-tn\epsilon-t\mu+\mu(e^{t}-1)}$

令 $f(t)=-tn\epsilon-t\mu+\mu(e^{t}-1)$, 则 $f'(t)=\mu e^{t}-\epsilon n - \mu$

则当 $\displaystyle t=\ln\frac{\epsilon n+\mu}{\mu}$ 时有最小值 $\displaystyle f(\ln\frac{\epsilon n+\mu}{\mu})=-(n\epsilon+\mu)(\ln(\epsilon n+\mu)-\ln\mu)+\mu(\frac{\epsilon n+\mu}{\mu}-1)=\epsilon n + \left(\epsilon n + \mu\right) \left[\ln{\left(\mu \right)} - \ln{\left(\epsilon n + \mu \right)}\right]$

因此 $\displaystyle P\left[ \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}(X_{i}-E[X_{i}])\geqslant \epsilon \right]\leqslant e^{\epsilon n + \left(\epsilon n + \mu\right) \left[\ln{\left(\mu \right)} - \ln{\left(\epsilon n + \mu \right)}\right]}$

当 $t<0$ 时, 同理有

$
\begin{aligned}
P\left[ \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}(X_{i}-E[X_{i}])\leqslant -\epsilon \right]&=P\left[ \sum_{i=1}^{n}X_{i}\leqslant -n\epsilon+\sum_{i=1}^{n}E[X_{i}] \right] \\
&=P\left[ e^{t\bar{X}}\geqslant e^{-tn\epsilon+t\mu} \right] \\
&\leqslant e^{tn\epsilon-t\mu}E[e^{t\bar{X}}]
\end{aligned}
$

因此 $\displaystyle P\left[ \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}(X_{i}-E[X_{i}])\geqslant \epsilon \right]\leqslant e^{tn\epsilon-t\mu+\mu(e^{t}-1)}$

令 $f(t)=tn\epsilon-t\mu+\mu(e^{t}-1)$, 则 $f'(t)=\mu e^{t}+\epsilon n - \mu$

则当 $\displaystyle t=\ln\frac{\mu-\epsilon n}{\mu}$ 时有最小值 $\displaystyle f(\ln\frac{\mu-\epsilon n}{\mu})=(n\epsilon-\mu)(\ln(\mu-\epsilon n)-\ln\mu)+\mu(\frac{\mu-\epsilon n}{\mu}-1)=- \epsilon n - \left(\epsilon n - \mu\right) \left(\ln{\left(\mu \right)} - \ln{\left(- \epsilon n + \mu \right)}\right)$

因此 $\displaystyle P\left[ \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}(X_{i}-E[X_{i}])\geqslant \epsilon \right]\leqslant e^{- \epsilon n - \left(\epsilon n - \mu\right) \left[\ln{\left(\mu \right)} - \ln{\left(- \epsilon n + \mu \right)}\right]}$


## 6.

令 $\displaystyle c=\frac{b-a}{2}, Y=X_{i}-\frac{a+b}{2}$, 则 $\displaystyle P(Y_{i}=-c)=P(Y_{i}=c)=\frac{1}{2}$

则 $\displaystyle E[e^{tY}]=\frac{1}{2}e^{ct}+\frac{1}{2}e^{-ct}=e^{c}(\frac{1}{2}e^{t}+\frac{1}{2}e^{-t})\leqslant e^{\frac{ct^{2}}{2}}$

使用随机变量的独立同分布, 根据 Chernoff 方法有

$
\begin{aligned}
P\left[ \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}\left( X_{i}-\frac{a+b}{2} \right)\geqslant \epsilon \right]&=P\left[ \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}Y_{i}\geqslant \epsilon \right] \leqslant e^{-nt\epsilon}E\left[ \exp\left( \sum_{i=1}^{n}tY_{i} \right) \right] \\
&=e^{-nt\epsilon}\prod_{i=1}^{n}E[e^{tY_{i}}]\leqslant e^{-nt\epsilon+\frac{cnt^{2}}{2}} \\
\end{aligned}
$

对上式右边求最小值解得 $\displaystyle t=\frac{\epsilon}{c}$, 带入上式可得

$\displaystyle P\left[ \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}\left( X_{i}-\frac{a+b}{2} \right)\geqslant \epsilon \right]\leqslant e^{-\frac{n\epsilon^{2}}{2c}}=e^{2}$

同理可有

$\displaystyle P\left[ \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}\left( X_{i}-\frac{a+b}{2} \right)\leqslant -\epsilon \right]\leqslant e^{-\frac{n\epsilon^{2}}{2c}}$


## 7.

令 $\displaystyle \bar{X}=\sum_{i=1}^{n}X_{i}, \mu=\sum_{i=1}^{n}E[X_{i}]=\sum_{i=1}^{n}p_{i}$, 由 Chernoff 方法有

$P\left[ \bar{X}\geqslant (1+\epsilon)\mu \right]=P[e^{t\bar{X}}\geqslant e^{t(1+\epsilon)\mu}]\leqslant e^{-t(1+\epsilon)\mu}E[e^{t\bar{X}}]$

利用随机变量的独立性和 $1+x\leqslant e^{x}$ 有

$
\begin{aligned}
E[e^{t\bar{X}}]&=E[e^{\sum_{i=1}^{n}tX_{i}} ]=\prod_{i=1}^{n}E[e^{tX_{i}}   ] \\
&=\prod_{i=1}^{n}[(1-p_{i})\cdot 1+p_{i}e^{t}]=\prod_{i=1}^{n}[1+p_{i}(e^{t}-1)] \\
&\leqslant e^{\sum_{i=1}^{n}p_{i}(e^{t}-1)}=e^{\mu(e^{t}-1)} \\
\end{aligned}
$

由此可得

$\displaystyle P[\bar{X}\geqslant (1+\epsilon)\mu]\leqslant e^{-t(1+\epsilon)\mu+\mu(e^{t}-1)}$

对上式求最小值解可得 $t=\ln(1+\epsilon)$, 带入得

$\displaystyle P[\bar{X}\geqslant (1+\epsilon)\mu]\leqslant \left( \frac{e^{\epsilon}}{(1+\epsilon)^{(1+\epsilon)}} \right)^{\mu}$

则只需证明当 $\epsilon\in (0,1)$ 时, 有

$\displaystyle f(\epsilon)=\ln\left( \frac{e^{\epsilon}}{(1+\epsilon)^{(1+\epsilon)}} \right)+\frac{\epsilon^{2}}{3}=\epsilon-(1+\epsilon)\ln(1+\epsilon)+\frac{\epsilon^{2}}{3}\leqslant 0$

因此 $\displaystyle f'(\epsilon)=-\ln(1+\epsilon)+\frac{2\epsilon}{3}, f''(\epsilon)=-\frac{1}{1+\epsilon}+\frac{2}{3}$

可知 $f'(\epsilon)$ 在 $\displaystyle (0,\frac{1}{2})$ 递减, 在 $\displaystyle (\frac{1}{2},1)$ 递增, 则有 $f'(\epsilon)< f(1)< f(0)=0$

因此 $f(\epsilon)$ 单调递减, $f(\epsilon)<f(0)=0$ 成立.

综上 $\displaystyle P[\bar{X}\geqslant (1+\epsilon)\mu]\leqslant e^{-\frac{\mu \epsilon^{2}}{3}}$ 成立.


## 8.

令 $\displaystyle Y=\frac{X-a}{b-a}, \mu'=E[Y]$, 则有 $Y\in [0,1]$, 并且 $X=(b-a)Y+a, \mu=E[X]=(b-a)\mu'+a$

所以 $\displaystyle E[e^{tY}]=E[e^{t((b-a)Y+a)}]=e^{at}E[e^{(b-a)tY}]$

由凸函数性质可知

$\displaystyle E[e^{(b-a)tY}]=e^{(b-a)tY+(b-a)(1-Y)0}\leqslant Ye^{(b-a)t}+(1-Y)$

两边同时取期望有

$\displaystyle E(e^{tY})\leqslant 1-\mu'+\mu'e^{(b-a)t}=\exp(\ln(1-\mu'+\mu'e^{(b-a)t}))$

令 $f(t)=\ln(1-\mu'+\mu'e^{(b-a)t})$, 我们有 $f(0)=0$ 以及

$\displaystyle f'(t)=\frac{(b-a)\mu' e^{(b-a)t}}{1-\mu'+\mu'e^{(b-a)t}}, f'(0)=(b-a)\mu'$

进一步有

$\displaystyle f''(t)=\frac{(b-a)^{2}\mu'e^{(b-a)t}}{1-\mu'+\mu'e^{(b-a)t}}-\frac{(b-a)^{2}\mu'^{2}e^{2(b-a)t}}{(1-\mu'+\mu'e^{(b-a)t})^{2}}\leqslant \frac{1}{4}(b-a)^{2}$

根据泰勒中值定理有

$\displaystyle f(t)=f(0)+tf'(0)+f''(\xi)\frac{t^{2}}{2}\leqslant (b-a)t\mu'+\frac{t^{2}(b-a)^{2}}{8}$

因此 $\displaystyle E[X]\leqslant e^{at}\exp\left( (b-a)t\mu'+\frac{t^{2}(b-a)^{2}}{8} \right)=\exp\left( \mu t+\frac{t^{2}(b-a)^{2}}{8} \right)$ 成立


