# 概率统计第十一次作业

## 6.10

令 $\displaystyle \bar{X}=\sum_{i=1}^{k}X_{i}^{2}$

则根据 Chernoff 方法有

$\displaystyle P[\bar{X}\geqslant (1+\epsilon)k]=P[e^{t\bar{X}}\geqslant e^{t(1+\epsilon)k}]\leqslant e^{-t(1+\epsilon)k}E[e^{t\bar{X}}]$

而

$
\begin{aligned}
E[e^{t\bar{X}}]&=E[e^{\sum_{i=1}^{k}tX_{i}^{2}}]=\prod_{i=1}^{k}E[e^{tX_{i}^{2}}] \\
&=\prod_{i=1}^{k}\int_{-\infty}^{+\infty}e^{tx^{2}}\cdot \frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{x^{2}}{2}}\mathrm{d}x \\
&=\prod_{i=1}^{k}\sqrt{\int_{-\infty}^{+\infty}\int_{-\infty}^{+\infty}\frac{1}{2\pi}e^{(t-\frac{1}{2})(x^{2}+y^{2})}\mathrm{d}x\mathrm{d}y} \\
&=\prod_{i=1}^{k}\sqrt{\int_{0}^{+\infty}\frac{1}{2}e^{(t-\frac{1}{2})\rho^{2}}\mathrm{d}\rho^{2}} \\
&=\prod_{i=1}^{k}\sqrt{\int_{0}^{+\infty}\frac{1}{2}e^{(t-\frac{1}{2})x}\mathrm{d}x} \\
&=\frac{1}{(1-2t)^{\frac{k}{2}}} \\
\end{aligned}
$

其中 $0<t<\frac{1}{2}$

因此 $\displaystyle P[\bar{X}\geqslant (1+\epsilon)k]=P[e^{t\bar{X}}\geqslant e^{t(1+\epsilon)k}]\leqslant \frac{e^{-t(1+\epsilon)k}}{(1-2t)^{\frac{k}{2}}}$

令 $\displaystyle f(t)=\frac{e^{-t(1+\epsilon)k}}{(1-2t)^{\frac{k}{2}}}$, 则 $f'(t)=k \left(1 - 2 t\right)^{- \frac{k}{2} - 1} \left(- \epsilon \left(1 - 2 t\right) + 2 t\right) e^{- k t \left(\epsilon + 1\right)}$

令 $f'(t)=0$ 得 $\displaystyle t=\frac{\epsilon}{2+2\epsilon}$

带入可得 $\displaystyle f(t)=\frac{e^{-t(1+\epsilon)k}}{(1-2t)^{\frac{k}{2}}}=\frac{e^{-\frac{\epsilon}{2+2\epsilon}(1+\epsilon)k}}{(1-\frac{\epsilon}{1+\epsilon})^{\frac{k}{2}}}=\left(\frac{1}{\epsilon + 1}\right)^{- \frac{k}{2}} e^{- \frac{\epsilon k}{2}}$

只需证明 $\displaystyle \left(\frac{1}{\epsilon + 1}\right)^{- \frac{k}{2}} e^{- \frac{k\epsilon}{2}}\leqslant e^{-\frac{k\epsilon}{2}\frac{\epsilon-\epsilon^{2}}{2}}$, 即 $\displaystyle \left(\epsilon + 1\right)^{\frac{k}{2}}\leqslant e^{\frac{\epsilon-\epsilon^{2}}{2}}$

因此 $\displaystyle P[\bar{X}\geqslant (1+\epsilon)k]=P[e^{t\bar{X}}\geqslant e^{t(1+\epsilon)k}]\leqslant e^{-\frac{k(\epsilon^{2}-\epsilon^{3})}{4}}$


## 6.10

由 Chernoff 方法有

$\displaystyle P[\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}(X_{i}-\mu)\geqslant \epsilon]\leqslant e^{nt\epsilon}E[\exp(\sum_{i=1}^{n}t(X_{i}-\mu))]=e^{-nt\epsilon}(E[e^{t(X_{1}-\mu)}])^{n}$

设 $Y=X_{1}-\mu$, 使用公式 $\ln z\leqslant z-1$ 有

$
\begin{aligned}
\ln E[e^{t(X_{1}-\mu)}]&=\ln E[e^{tY}]\leqslant E[e^{tY}]-1=t^{2}E[\frac{e^{tY}-tY-1}{t^{2}Y^{2}}Y^{2}] \\
&=t^{2}E[\frac{e^{t}-t-1}{t^{2}}Y^{2}]=(e^{t}-t-1)\sigma^{2} \\
\end{aligned}
$

这里使用了 $tY\leqslant t$ 以及 $\displaystyle \frac{e^{z}-z-1}{z^{2}}$ 非单调递减. 因而有

$\displaystyle e^{t}-t-1\leqslant \frac{t^{2}}{2}\sum_{k=0}^{+\infty}(\frac{t}{3})^{k}=\frac{t^{2}}{2(1-\frac{t}{3})}$

因此有 $\displaystyle P[\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}(X_{i}-\mu)\geqslant \epsilon]\leqslant \exp(-nt\epsilon+\frac{nt^{2}\sigma^{2}}{2(1-\frac{t}{3})})$

带入 $\displaystyle t=\frac{\epsilon}{\sigma^{2}+\frac{\epsilon}{3}}$ 最后可得

$\displaystyle P[\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}(X_{i}-\mu)\geqslant \epsilon]\leqslant \exp(-\frac{n\epsilon^{2}}{2\sigma^{2}+2b\epsilon})$


## 6.11

对任意 $t>0$, 根据 Chernoff 有

$\displaystyle P[\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}(X_{i}-\mu)\geqslant \epsilon]\leqslant e^{-nt\epsilon}E[\exp(\sum_{i=1}^{n}(X_{i}-\mu))]=e^{-nt\epsilon-n\mu t}(E[e^{tX_{1}}])^{n}$

使用公式 $\ln z\leqslant z-1$ 有

$\displaystyle \ln E[e^{tX_1}]\leqslant E[e^{tX}]-1=\sum_{m=1}^{+\infty}E[X^{m}]\frac{t^{m}}{m!}\leqslant t\mu+\frac{t^{2}\sigma^{2}}{2}\sum_{m=2}^{+\infty}(bt)^{m-2}=t\mu+\frac{t^{2}\sigma^{2}}{2(1-bt)}$

由此得

$\displaystyle P[\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}(X_{i}-\mu)\geqslant \epsilon]\leqslant \exp(-nt\epsilon+\frac{nt^{2}\sigma^{2}}{2(1-bt)})$

取 $\displaystyle t=\frac{\epsilon}{\sigma^{2}+b\epsilon}$ 代入可得

$\displaystyle P[\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}(X_{i}-\mu)\geqslant \epsilon]\leqslant \exp(-\frac{n\epsilon^{2}}{2\sigma^{2}+2b\epsilon})$


## 6.12

令 $\displaystyle \delta=\exp(\frac{-n\epsilon^{2}}{2\sigma^{2}+2b\epsilon})$ 可得 $\displaystyle n\epsilon^{2}-2b\ln\frac{1}{\delta}\cdot \epsilon-2\sigma^{2}\ln\frac{1}{\delta}=0$

解得 $\displaystyle \epsilon=\frac{\displaystyle b\ln \frac{1}{\delta}+\sqrt{b^{2}\ln^{2}\frac{1}{\delta}+n\cdot 2\sigma^{2}\ln \frac{1}{\delta}}}{n}$

因此 $\displaystyle \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}X_{i}\leqslant \mu+\frac{b}{n}\ln \frac{1}{\delta}+\sqrt{\frac{b^{2}}{n^{2}}\ln^{2}\frac{1}{\delta}+\frac{2\sigma^{2}}{n}\ln \frac{1}{\delta}}$


## 6.13

设 $F(x)$ 为 $X_{i}$ 的分布函数, 则我们知道 $\displaystyle Y=\max_{i\in [n]}\{X_{i}\}$ 的分布函数为

$\displaystyle F_{Y}(x)=F(x)F(x)\cdots F(x)=[F(x)]^{n}$, 因此 $F_{Y}'(x)=n[F(x)]^{n-1}F'(x)$

然后有

$
\begin{aligned}
E[\max_{i\in [n]}\{X_{i}\}]&=\int_{-\infty}^{+\infty}x\cdot n[F(x)]^{n-1}F'(x)\mathrm{d}x \\
&=\int_{-\infty}^{0}x\cdot n[P(X<x)]^{n-1}F'(x)\mathrm{d}x+\int_{0}^{+\infty}x\cdot n[1-P(X>x)]^{n-1}F'(x)\mathrm{d}x \\
\end{aligned}
$


