# 概率统计第十二次作业

## 201300035 方盛俊

## 1.

因为 $X\sim N(\mu,\sigma^{2})$

所以两组样本均值 $\displaystyle \bar{X}_{m}\sim N(\mu, \frac{\sigma^{2}}{m}), \bar{X}_{n}\sim N(\mu, \frac{\sigma^{2}}{n})$

进而有 $\displaystyle Y=\bar{X}_{m}-\bar{X}_{n}\sim N(0, \frac{\sigma^{2}}{m}+\frac{\sigma^{2}}{n})$

因此 $\displaystyle P(|Y|<\epsilon)=P(-\frac{\epsilon}{\sqrt{\displaystyle \frac{\sigma^{2}}{m}+\frac{\sigma^{2}}{n}}}<\frac{Y}{\sqrt{\displaystyle \frac{\sigma^{2}}{m}+\frac{\sigma^{2}}{n}}}<\frac{\epsilon}{\sqrt{\displaystyle \frac{\sigma^{2}}{m}+\frac{\sigma^{2}}{n}}})=2\Phi(\frac{\epsilon}{\sqrt{\displaystyle \frac{\sigma^{2}}{m}+\frac{\sigma^{2}}{n}}})-1$


## 2.

设随机变量 $Z=X+Y$, 根据独立同分布随机变量和函数分布可知

$
\begin{aligned}
f_{Z}(z) &= \int_{-\infty}^{+\infty}f_{X}(x)f_{Y}(z-x)\mathrm{d}x \\
&=\int_{0}^{z}\frac{\lambda^{\alpha_1}}{\Gamma(\alpha_1)}x^{\alpha_1-1}e^{-\lambda x}\frac{\lambda^{\alpha_2}}{\Gamma(\alpha_2)}(z-x)^{\alpha_2-1}e^{-\lambda (z-x)}\mathrm{d}x \\
&=\frac{\lambda^{\alpha_1+\alpha_2}}{\Gamma(\alpha_1)\Gamma(\alpha_2)}e^{-\lambda z}\int_{0}^{z}x^{\alpha-1}(z-x)^{\alpha_2-1}\mathrm{d}x \\
\end{aligned}
$

令变量替换 $x=zt$ 有

$\displaystyle \int_{0}^{z}x^{\alpha_1-1}(z-x)^{\alpha_2-1}\mathrm{d}x=z^{\alpha_1+\alpha_2-1}\int_{0}^{1}t^{\alpha_1-1}(1-t)^{\alpha_2-1}\mathrm{d}t=z^{\alpha_1+\alpha_2-1}\mathcal{B}(\alpha_1,\alpha_2)$

由 Beta 函数性质 $\displaystyle \mathcal{B}(\alpha_1, \alpha_2)=\frac{\Gamma(\alpha_1)\Gamma(\alpha_2)}{\Gamma(\alpha_1+\alpha_2)}$, 代入可得

$\displaystyle f_{Z}(z)=\frac{\lambda^{\alpha_1+\alpha_2}}{\Gamma(\alpha_1+\alpha_2)}x^{\alpha_1+\alpha_2-1}e^{-\lambda z}$

即有 $Z=X+Y\sim \Gamma(\alpha_1+\alpha_2)$


## 3.

首先求解 $Y=X^{2}$ 的分布函数, $X\sim N(0,1)$

当 $y\leqslant 0$ 时, 有 $F_{Y}(y)=0$

当 $y>0$ 时, 有

$\displaystyle F_{Y}(y)=P(X^{2}\leqslant y)=P(-\sqrt{y}\leqslant X\leqslant \sqrt{y})=\int_{-\sqrt{y}}^{\sqrt{y}}\frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{x^{2}}{2}}\mathrm{d}x$

求导可知 $\displaystyle f_{Y}(y)=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{y}{2}}\cdot \frac{1}{2\sqrt{y}}\cdot 2=\frac{1}{\sqrt{2\pi}}\frac{1}{\sqrt{y}}e^{-\frac{y}{2}}$

即可知 $\displaystyle Y=X^{2}\sim \Gamma(\frac{1}{2}, \frac{1}{2})$

当 $k$ 为奇数时,

$\displaystyle E(X^{k})=\int_{-\infty}^{+\infty}\frac{x^{k}}{\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{x^{2}}{2}}\mathrm{d}x$, 可以看出, 是一个奇函数在 $(-\infty, +\infty)$ 上积分,

则 $\displaystyle E(X^{k})=0$

当 $k$ 为偶数时,

$
\begin{aligned}
E(X^{k})&=\int_{-\infty}^{+\infty}\frac{x^{k}}{\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{x^{2}}{2}}\mathrm{d}x \\
&=\sqrt{\int_{-\infty}^{+\infty}\int_{-\infty}^{+\infty}\frac{x^{k}y^{k}}{2\pi}e^{-\frac{x^{2}+y^{2}}{2}}\mathrm{d}x\mathrm{d}y} \\
&=\sqrt{\int_{0}^{2\pi}\mathrm{d}\theta\int_{0}^{+\infty}\frac{(\rho\cos\theta)^{k}(\rho\sin\theta)^{k}}{2\pi}e^{-\frac{\rho^{2}}{2}}\cdot \rho\mathrm{d}\rho} \\
&=\sqrt{\frac{1}{2\pi}\frac{1}{2^{k+2}}\int_{0}^{4\pi}\sin^{k} t \mathrm{d} t\int_{0}^{+\infty}t^{k}e^{-\frac{t}{2}}\mathrm{d}t} \\
&=\sqrt{\frac{1}{2\pi}\frac{1}{2^{k-1}}\frac{(k-1)!!}{k!!}\cdot \frac{\pi}{2}\int_{0}^{+\infty}t^{k}e^{-\frac{t}{2}}\mathrm{d}t} \\
&=\sqrt{\frac{1}{2^{k+1}}\frac{(k-1)!!}{k!!}\int_{0}^{+\infty}-t^{k}\frac{2}{t}\mathrm{d}e^{-\frac{t}{2}}} \\
&=\sqrt{\frac{1}{2^{k+1}}\frac{(k-1)!!}{k!!}(-2t^{k-1}e^{-\frac{t}{2}}|_{0}^{+\infty}+\int_{0}^{+\infty}e^{-\frac{t}{2}}\mathrm{d}2t^{k-1})} \\
&=\sqrt{\frac{1}{2^{k+1}}\frac{(k-1)!!}{k!!}(2(k-1)\int_{0}^{+\infty}t^{k-2}e^{-\frac{t}{2}}\mathrm{d}t)} \\
&=(k-1)!! \\
\end{aligned}
$


## 4.

由题意知我们要使得 $\displaystyle Z_1=\sqrt{a}(X_1+2X_2+\cdots+nX_{n})\sim N(0,1), Z_2=\sqrt{b}(Y_{m}+2Y_{m-1}+\cdots+mY_{1})\sim N(0,1)$

我们知道 $\displaystyle D(Z_{n})=D(X_1+\cdots+nX_{n})=(1^{2}+2^{2}+\cdots+n^{2})\sigma^{2}=\frac{1}{6}n(n+1)(2n+1)\sigma^{2}$, 同理可知 $\displaystyle D(Z_{m})=\frac{1}{6}m(m+1)(2m+1)\sigma^{2}$

因此 $\displaystyle a=\frac{6}{n(n+1)(2n+1)\sigma^{2}}, b=\frac{6}{m(m+1)(2m+1)\sigma^{2}}$

分布为 $Z\sim \chi^{2}(2)$


## 5.

可知 $\displaystyle Z=\frac{\sum_{i=1}^{n}X_{i}}{\sqrt{\sum_{i=1}^{n}Y_{i}^{2}}}=\frac{\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}X_{i}}{\sqrt{\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}\frac{Y_{i}^{2}}{n}}}$, 其中 $\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}X_{i}\sim N(0,1)$, $\frac{1}{\sqrt{n}}Y_{i}\sim N(0,1
)$

因此 $\displaystyle Z=\frac{\sum_{i=1}^{n}X_{i}}{\sqrt{\sum_{i=1}^{n}Y_{i}^{2}}}\sim t(n)$


## 6.

我们知道 $\displaystyle Y=\frac{(n-1)S^{2}}{\sigma^{2}}=4\sum_{i=1}^{n}(X_{i}-\bar{X})\sim \chi^{2}(n-1)$

$\displaystyle P(\sum_{i=1}^{n}(X_{i}-\bar{X})\geqslant \epsilon)=P(4\sum_{i=1}^{n}(X_{i}-\bar{X})\geqslant 4\epsilon)=P(Y\geqslant 4\epsilon)$


## 7.

转化为 t 分布

由定理可知 $\displaystyle \frac{(n-1)S^{2}}{\sigma^{2}}\sim \chi^{2}(n-1)$

进而可知 $\displaystyle T=\frac{\frac{1}{\sigma}\cdot \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}(X_{i}-12)}{\sqrt{\frac{1}{n-1}\frac{(n-1)S^{2}}{\sigma^{2}}}}\sim t(n-1)$

$\displaystyle P(\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}X_{i}\geqslant \epsilon)=P(\frac{\frac{1}{\sigma}\cdot \frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}(X_{i}-12)}{\sqrt{\frac{1}{n-1}\frac{(n-1)S^{2}}{\sigma^{2}}}}\geqslant \frac{\epsilon-12}{\sqrt{S^{2}}})=P(T\geqslant \frac{\epsilon-12}{\sqrt{S^{2}}})$


## 8.

### 2. (2)

因为 $X_{i}$ 分布函数 $\displaystyle F_{i}(x)=\Phi(\frac{x-12}{2})$,

因此 $M=\max\{X_1,X_2,X_3,X_4,X_5\}$ 的分布函数为 $\displaystyle F_{M}(x)=[\Phi(\frac{x-12}{2})]^{5}$

因此 $\displaystyle P(M>15)=1-F_{M}(15)=1-[\Phi(\frac{15-12}{2})]^{5}=1-0.9332^{5}=0.2923$

同理知 $N=\max\{X_1,X_2,X_3,X_4,X_5\}$ 的分布函数为 $\displaystyle F_{N}(x)=1-[1-\Phi(\frac{x-12}{2})]^{5}$

因此 $\displaystyle P(N<10)=1-[1-\Phi(\frac{10-12}{2})]^{5}=1-[\Phi(1)]^{5}=1-(0.8413)^{5}=0.5785$


### 4. (2)

由题意知 $\displaystyle X_1+X_2\sim N(0,2), X_3^{2}+X_4^{2}+X_5^{2}\sim \chi^{2}(3)$

因此 $\displaystyle \frac{(X_1+X_2) / \sqrt{2}}{\sqrt{(X_3^{2}+X_4^{2}+X_5^{2}) / 3}}=\sqrt{\frac{3}{2}}\cdot \frac{X_1+X_2}{(X_3^{2}+X_4^{2}+X_5^{2})^{\frac{1}{2}}}\sim t(3)$

因此常数 $\displaystyle C=\sqrt{\frac{3}{2}}$

### 7.

因为 $E(X)=n, D(X)=2n$

因此 $\displaystyle E(\bar{X})=n, D(\bar{X})=\frac{2n}{10}=\frac{n}{5}$

且 $\displaystyle E(S^{2})=D(X)=2n$

### 9.

**(1)**

因为 $\displaystyle \frac{(n-1)S^{2}}{\sigma^{2}}\sim \chi^{2}(n-1)$, 而 $n=16$, 即 $\displaystyle \frac{15S^{2}}{\sigma^{2}}\sim \chi^{2}(15)$

因此 $\displaystyle p=P(\frac{S^{2}}{\sigma^{2}}\leqslant 2.041)=1-P(\frac{15S^{2}}{\sigma^{2}}>30.615)$

查表可知 $\displaystyle p=1-0.01=0.99$

**(2)**

由 (1) 可知 $\displaystyle D(\frac{15S^{2}}{\sigma^{2}})=2\times 15=30$

因此 $\displaystyle \frac{15^{2}}{\sigma^{4}}D(S^{2})=30$,

则 $\displaystyle D(S^{2})=\frac{2\sigma^{4}}{15}$

