# 概率统计第七次作业

## 201300035 方盛俊

## 2.

$\because F(x_{i}, y_{i})=F_{x}(x_{i})F_{y}(y_{j})$

$
\begin{aligned}
\therefore p_{ij}
&=F(x_{i}, y_{i})-F(x_{i}-1, y_{i})-F(x_{i}, y_{i}-1)+F(x_{i}-1, y_{i}-1) \\
&=F_{x}(x_{i})F_{y}(y_{i})-F_{x}(x_{i}-1)F_{y}(y_{i})-F_{x}(x_{i})F_{y}(y_{i}-1)+F_{x}(x_{i}-1)F_{y}(y_{i}-1) \\
&=[F_{x}(x_{i})-F_{x}(x_{i}-1)]F_{y}(y_{i})-[F_{x}(x_{i})-F_{x}(x_{i}-1)]F_{y}(y_{i}-1) \\
&=[F_{x}(x_{i})-F_{x}(x_{i}-1)][F_{y}(y_{i})-F_{y}(y_{i}-1)] \\
&=p_{i\cdot}p_{\cdot j}
\end{aligned}
$


## 3.

$\therefore \displaystyle f_{x}(x)=\frac{\displaystyle \exp(-\frac{1}{2}(\frac{x-\mu_{x}}{\sigma_{x}})^{2})}{2\pi \sigma_{x}\sigma_{y}\sqrt{1-\rho^{2}}}\int_{-\infty}^{+\infty}\exp(-\frac{1}{2(1-\rho^{2})}\left[ (\frac{y-\mu_{y}}{\sigma_{y}})^{2}-2\rho\frac{x-\mu_{x}}{\sigma_{x}}\frac{y-\mu_{y}}{\sigma_{y}}+\rho^{2}(\frac{y-\mu_{y}}{\sigma_{y}})^{2} \right] )\mathrm{d}y$

令 $\displaystyle t=\frac{y-\mu_{y}}{\sigma_{y}}$, 可得

$\therefore \displaystyle f_{x}(x)=\frac{\displaystyle \exp(-\frac{1}{2}(\frac{x-\mu_{x}}{\sigma_{x}})^{2})}{2\pi\sqrt{1-\rho^{2}}\sigma_{x}}\int_{-\infty}^{+\infty}\exp(-\frac{\displaystyle (t-\frac{\rho(x-\mu_{x})}{\sigma_{x}})^{2}}{2(1-\rho^{2})})\mathrm{d}t$

$\because$ 由正态分布可知 $\displaystyle \frac{1}{\sqrt{2\pi}\sqrt{1-\rho^{2}}}\int_{-\infty}^{+\infty}\exp(-\frac{\displaystyle (t-\frac{\rho(x-\mu_{x})}{\sigma_{x}})^{2}}{2(1-\rho^{2})})\mathrm{d}t=1$

$\therefore \displaystyle f_{x}(x)=\frac{\displaystyle \exp(-\frac{1}{2}(\displaystyle \frac{x-\mu_{x}}{\sigma_{x}})^{2})}{\sqrt{2\pi}\sigma_{x}}$

$\therefore X\sim N(\mu_{x}, \sigma_{x}^{2})$


## 4.

### 3.

**(1)**

$\because \displaystyle 1=\int_{2}^{4}\mathrm{d}y\int_{0}^{2}k(6-x-y)\mathrm{d}x=\int_{2}^{4}2 k \left(5 - y\right)\mathrm{d}y=8k$

$\therefore \displaystyle k=\frac{1}{8}$

**(2)**

$\therefore \displaystyle P(X<1, Y<3)=\int_{2}^{3}\mathrm{d}y\int_{0}^{1}\frac{1}{8}(6-x-y)\mathrm{d}x=\int_{2}^{3}(\frac{11}{16} - \frac{y}{8})\mathrm{d}y=\frac{3}{8}$

**(3)**

$\therefore \displaystyle P(X<1.5)=\int_{2}^{4}\mathrm{d}y\int_{0}^{1.5}\frac{1}{8}(6-x-y)\mathrm{d}x=\int_{2}^{4}(\frac{63}{64} - \frac{3 y}{16})\mathrm{d}y=\frac{27}{32}$

**(4)**

$\therefore \displaystyle P(X+Y\leqslant 4)=\int_{2}^{4}\mathrm{d}y\int_{0}^{4-y}\frac{1}{8}(6-x-y)\mathrm{d}x=\int_{2}^{4}\frac{\left(y - 8\right) \left(y - 4\right)}{16}\mathrm{d}y=\frac{2}{3}$

### 4.

**(1)**

$\displaystyle P(X<Y)=\int_{0}^{+\infty}\mathrm{d}y\int_{0}^{y}f_{x}(x)f_{y}(y)\mathrm{d}x=\int_{0}^{+\infty}F_{x}(y)f_{y}(y)\mathrm{d}y=\int_{0}^{+\infty}F_{x}(x)f_{y}(x)\mathrm{d}x$

**(2)**

$\therefore \displaystyle F_{x}(x)=\int_{0}^{x}\lambda_1e^{-\lambda_1x}\mathrm{d}x=1 - e^{- \lambda_{1} x}$

$\therefore \displaystyle P(X<Y)=\int_{0}^{+\infty}(1 - e^{- \lambda_{1} x})\lambda_2e^{-\lambda_2x}\mathrm{d}x=\frac{\lambda_{1}}{\lambda_{1} + \lambda_{2}}$

### 5.

$\therefore \displaystyle F_{x}(x)=\lim_{y \to +\infty}F(x,y)=1-e^{-x}, x>0$

$\quad \displaystyle F_{y}(y)=\lim_{x \to +\infty}F(x,y)=1-e^{-y}, y>0$

$\therefore \displaystyle F_{x}(x)=\begin{cases} 1-e^{-x}, & x>0 \\ 0, & x\leqslant 0 \end{cases}$

$\quad \displaystyle F_{y}(y)=\begin{cases} 1-e^{-y}, & x>0 \\ 0, & x\leqslant 0 \end{cases}$

### 6.

所有情况如下:

| 样本 | HHH | HHT | HTH | THH | HTT | THT | TTH | TTT |
| ---- | --- | --- | --- | --- | --- | --- | --- | --- |
| X    | 2   | 2   | 1   | 1   | 1   | 1   | 0   | 0   |
| Y    | 3   | 2   | 2   | 2   | 1   | 1   | 1   | 0   |

最终可得联合分布律和边缘分布律如下:

| Y \ X  | 0   | 1   | 2   | P(Y=j) |
| ------ | --- | --- | --- | ------ |
| 0      | 1/8 | 0   | 0   | 1/8    |
| 1      | 1/8 | 2/8 | 0   | 3/8    |
| 0      | 0   | 2/8 | 1/8 | 3/8    |
| 0      | 0   | 0   | 1/8 | 1/8    |
| P(X=i) | 1/4 | 2/4 | 1/4 | 1      |

### 7.

$\therefore \displaystyle f_{x}=\int_{0}^{x}4.8y(2-x)\mathrm{d}y=2.4(2-x)x^{2}, 0\leqslant x\leqslant 1$

$\quad \displaystyle f_{y}=\int_{y}^{1}4.8y(2-x)\mathrm{d}x=2.4(3-4y+y^{2}), 0\leqslant y\leqslant 1$

$\therefore \displaystyle f_{x}=\begin{cases} 2.4(2-x)x^{2}, & 0\leqslant x\leqslant 1 \\ 0, & \text{otherwise} \end{cases}$

$\quad \displaystyle f_{y}=\begin{cases} 2.4(3-4y+y^{2}), & 0\leqslant y\leqslant 1 \\ 0, & \text{otherwise} \end{cases}$

### 8.

$\therefore \displaystyle f_{x}(x)=\begin{cases} \displaystyle \int_{x}^{+\infty}e^{-y}\mathrm{d}y=e^{-x}, & x>0 \\ 0, & \text{otherwise} \end{cases}$

$\quad \displaystyle f_{x}(x)=\begin{cases} \displaystyle \int_{0}^{y}e^{-y}\mathrm{d}x=ye^{-y}, & y>0 \\ 0, & \text{otherwise} \end{cases}$

### 9.

**(1)**

$\therefore \displaystyle 1=\int_{-1}^{1}\mathrm{d}x\int_{x^{2}}^{1}cx^{2}y\mathrm{d}y=c\int_{-1}^{1}x^{2}\mathrm{d}x\int_{x^{2}}^{1}y\mathrm{d}y=c\int_{-1}^{1}x^{2}(\frac{1}{2} - \frac{x^{4}}{2})\mathrm{d}x=\frac{4c}{21}$

$\therefore \displaystyle c=\frac{21}{4}$

**(2)**

$\therefore \displaystyle f_{x}(x)=\begin{cases} \displaystyle \int_{x^{2}}^{1}\frac{21}{4}x^{2}y\mathrm{d}y=\frac{21}{8}x^{2} \left(1 - x^{4}\right), & -1\leqslant x\leqslant 1 \\ 0, & \text{otherwise} \end{cases}$

$\quad \displaystyle f_{x}(x)=\begin{cases} \displaystyle \int_{-\sqrt{y}}^{\sqrt{y}}\frac{21}{4}x^{2}y\mathrm{d}x=\frac{7}{2}y^{\frac{5}{2}}, & 0\leqslant y\leqslant 1 \\ 0, & \text{otherwise} \end{cases}$

### 17.

**(1)**

$\therefore F_{x}(x)=F(x,+\infty)=\begin{cases} 1-e^{-ax}, & x\geqslant 0 \\ 0, & \text{otherwise} \end{cases}$

$\quad F_{y}(y)=F(+\infty,y)=\begin{cases} y, & 0\leqslant y\leqslant 1 \\ 1, & y>1 \\ 0, & \text{otherwise} \end{cases}$

$\therefore \displaystyle F_{x}(x)F_{y}(y)=F(x,y)=\begin{cases} (1-e^{-ax})y, & 0\leqslant y\leqslant 1 \\ 1-e^{-ax}, & y>1 \\ 0, & \text{otherwise} \end{cases}$

$\therefore X, Y$ 相互独立.

**(2)**

$\therefore \displaystyle P(X=x)=\sum_{y=1}^{+\infty}p^{2}(1-p)^{x+y-2}=p^{2}(1-p)^{x-1}\sum_{y=1}^{+\infty}(1-p)^{y-1}=p(1-p)^{x-1}$

$\quad \displaystyle P(Y=y)=p(1-p)^{y-1}$

$\therefore P(X=x, Y=y)=P(X=x)P(Y=y)=p^{2}(1-p)^{x+y-2}$

$\therefore X, Y$ 相互独立.

### 18.

**(1)**

$\therefore f(x,y)=\begin{cases} \displaystyle \frac{1}{2}e^{-\frac{y}{2}}, & 0<x<1, y>0 \\ 0, & \text{otherwise} \end{cases}$

**(2)**

$\therefore \displaystyle \Delta=4X^{2}-4Y\geqslant 0$, 即 $X^{2}\geqslant Y$

$\therefore \displaystyle P(X^{2}\geqslant Y)=\int_{0}^{1}\mathrm{d}x\int_{0}^{x^{2}}\frac{1}{2}e^{-\frac{y}{2}}\mathrm{d}y=1-\int_{0}^{1}e^{-\frac{x^{2}}{2}}\mathrm{d}=1-\sqrt{2}\pi(\Phi(1)-\frac{1}{2})$


## 6.

设该正态分布的随机变量被划分成 $\begin{pmatrix} X \\ Y \\\end{pmatrix}=\begin{pmatrix} x \\ y \\\end{pmatrix}$, 其中 $y$ 是一个向量. 则有概率密度函数

$\displaystyle f(x, y)=(2\pi)^{-\frac{n}{2}}|\Sigma|^{-\frac{1}{2}}\exp\left( -\frac{1}{2}\begin{pmatrix} x-\mu_{x} \\ y-\mu_{y} \\\end{pmatrix}^{T}\begin{pmatrix} \Sigma_{xx} &\Sigma_{xy} \\ \Sigma_{yx} &\Sigma_{yy} \\\end{pmatrix}^{-1}\begin{pmatrix} x-\mu_{x} \\ y-\mu_{y} \\\end{pmatrix} \right)$

由 Schur 补可知

$\displaystyle \begin{pmatrix} \Sigma_{xx} &\Sigma_{xy} \\ \Sigma_{xy} &\Sigma_{yy} \\\end{pmatrix}=\begin{pmatrix} I &0 \\ \Sigma_{yx}\Sigma_{xx}^{-1} &I \\\end{pmatrix}\begin{pmatrix} \Sigma_{xx} &0 \\ 0 &\Sigma_{yy}-\Sigma_{yx}\Sigma_{xx}^{-1}\Sigma_{xy} \\\end{pmatrix}\begin{pmatrix} I &\Sigma_{xx}^{-1}\Sigma_{xy} \\ 0 &I \\\end{pmatrix}$

并且我们有

$\displaystyle \begin{pmatrix} I &0 \\ \Sigma_{yx}\Sigma_{xx}^{-1} &I \\\end{pmatrix}^{-1}=\begin{pmatrix} I &0 \\ -\Sigma_{yx}\Sigma_{xx}^{-1} &I \\\end{pmatrix}, \begin{pmatrix} I &\Sigma_{xx}^{-1}\Sigma_{xy} \\ 0 &I \\\end{pmatrix}^{-1}=\begin{pmatrix} I &-\Sigma_{xx}^{-1}\Sigma_{xy} \\ 0 &I \\\end{pmatrix}$

令 $\displaystyle \Theta_{yy}=\Sigma_{yy}-\Sigma_{yx}\Sigma_{xx}^{-1}\Sigma_{xy}$

将其带入 $f(x,y)$ 可得

$
\begin{aligned}
f(x, y)
&=(2\pi)^{-\frac{n}{2}}|\Sigma|^{-\frac{1}{2}}\exp\left( -\frac{1}{2}\begin{pmatrix} x-\mu_{x} \\ y-\mu_{y} \\\end{pmatrix}^{T}\begin{pmatrix} \Sigma_{xx} &\Sigma_{xy} \\ \Sigma_{yx} &\Sigma_{yy} \\\end{pmatrix}^{-1}\begin{pmatrix} x-\mu_{x} \\ y-\mu_{y} \\\end{pmatrix} \right) \\
&=(2\pi)^{-\frac{n}{2}}|\Sigma|^{-\frac{1}{2}}\exp( -\frac{1}{2}(x-\mu_{x})^{T}\Sigma_{xx}^{-1}(x-\mu_{x}) \\
&-\frac{1}{2}(y-(\mu_{y}+\Sigma_{yx}\Sigma_{xx}^{-1}(x-\mu_{x})))^{T}\Theta_{yy}(y-(\mu_{y}+\Sigma_{yx}\Sigma_{xx}^{-1}(x-\mu_{x})))) \\
&=(2\pi)^{-\frac{1}{2}}|\Sigma_{xx}|^{-\frac{1}{2}}\exp\left( -\frac{1}{2}(x-\mu_{x})^{T}\Sigma_{xx}^{-1}(x-\mu_{x}) \right) \\
&\cdot (2\pi)^{-\frac{n-1}{2}}|\Theta_{yy}|^{-\frac{1}{2}}\exp\left( -\frac{1}{2}(y-(\mu_{y}+\Sigma_{yx}\Sigma_{xx}^{-1}(x-\mu_{x})))^{T}\Theta_{yy}(y-(\mu_{y}+\Sigma_{yx}\Sigma_{xx}^{-1}(x-\mu_{x}))) \right) \\
\end{aligned}
$

因为 $f(x,y)=p(x,y)=p(x)p(y|x)=f_{x}(x)p(y|x)$, 有

$\displaystyle f_{x}(x)=(2\pi)^{-\frac{1}{2}}|\Sigma_{xx}|^{-\frac{1}{2}}\exp\left( -\frac{1}{2}(x-\mu_{x})^{T}\Sigma_{xx}^{-1}(x-\mu_{x}) \right)$

$\displaystyle p(y|x)=(2\pi)^{-\frac{n-1}{2}}|\Theta_{yy}|^{-\frac{1}{2}}\exp\left( -\frac{1}{2}(y-(\mu_{y}+\Sigma_{yx}\Sigma_{xx}^{-1}(x-\mu_{x})))^{T}\Theta_{yy}(y-(\mu_{y}+\Sigma_{yx}\Sigma_{xx}^{-1}(x-\mu_{x}))) \right)$

可以看出, $x$ 的概率密度函数 $f_{x}(x)$ 依然满足正态分布

所以 $\displaystyle X\sim N(\mu_{x}, \Sigma_{xx})$


