# 概率统计第八次作业

## 201300035 方盛俊

## 1.

设 $Z_1=X+Y$, $Z_2=XY$

由卷积公式可知

$\displaystyle f_{z_1}(z)=\int_{-\infty}^{+\infty}f_{x}(x)f_{y}(z-x)\mathrm{d}x=\int_{0}^{z}\lambda_1e^{-\lambda_1x}\cdot \lambda_2e^{-\lambda_2(z-x)}\mathrm{d}x=\int_{0}^{z}\lambda_1\lambda_2e^{-\lambda_1x-\lambda_2(z-x)}\mathrm{d}x=\lambda_1\lambda_2e^{-\lambda_2z}\int_{0}^{z}e^{-(\lambda_1-\lambda_2)x}\mathrm{d}x=\begin{cases} \displaystyle \frac{\lambda_{1} \lambda_{2} \left(e^{-\lambda_{2} z} - e^{-\lambda_{1} z}\right)}{\lambda_{1} - \lambda_{2}}, & \lambda_{1} \neq \lambda_{2} \\\lambda_{1} \lambda_{2} z e^{- \lambda_{2} z}, & \lambda_1=\lambda_2 \end{cases}$

$\displaystyle f_{z_2}(z)=\int_{-\infty}^{+\infty}\frac{1}{x}\cdot f(x,\frac{z}{x})\mathrm{d}x=\lambda_1\lambda_2\int_{0}^{+\infty}\frac{1}{x}e^{-\lambda_1x-\lambda_2 \frac{z}{x}}\mathrm{d}x$


## 9.

**(1)**

$\displaystyle E(X)=\int_{0}^{1}x\mathrm{d}x\int_{0}^{x}12y^{2}\mathrm{d}y=\int_{0}^{1}4 x^{4}\mathrm{d}x=\frac{4}{5}$

$\displaystyle E(Y)=\int_{0}^{1}y\mathrm{d}y\int_{y}^{1}12y^{2}\mathrm{d}x=\int_{0}^{1}12y^{3}(1-y)\mathrm{d}y=\frac{3}{5}$

$\displaystyle E(XY)=\int_{0}^{1}x\mathrm{d}x\int_{0}^{x}12y^{3}\mathrm{d}y=\int_{0}^{1}3 x^{5}\mathrm{d}x=\frac{1}{2}$

$\displaystyle E(X^{2}+Y^{2})=\int_{0}^{1}\mathrm{d}x\int_{0}^{x}12y^{2}(x^{2}+y^{2})\mathrm{d}y=\int_{0}^{1}\frac{32 x^{5}}{5}\mathrm{d}x=\frac{16}{15}$

**(2)**

$\displaystyle E(X)=\int_{0}^{+\infty}\mathrm{d}y\int_{0}^{+\infty}\frac{x}{y}e^{-(y+\frac{x}{y})}\mathrm{d}x=\int_{0}^{+\infty}ye^{-y}\mathrm{d}y\int_{0}^{+\infty}xe^{-x}\mathrm{d}x=\int_{0}^{+\infty}ye^{-y}\mathrm{d}y=1$

$\displaystyle E(Y)=\int_{0}^{+\infty}\mathrm{d}y\int_{0}^{+\infty}e^{-(y+\frac{x}{y})}\mathrm{d}x=\int_{0}^{+\infty}e^{-y}\mathrm{d}y\int_{0}^{+\infty}e^{-\frac{x}{y}}\mathrm{d}y=\int_{0}^{+\infty}ye^{-y}\mathrm{d}y=1$

$\displaystyle E(XY)=\int_{0}^{+\infty}\mathrm{d}y\int_{0}^{+\infty}xy\cdot \frac{1}{y}e^{-(y+\frac{x}{y})}\mathrm{d}x=\int_{0}^{+\infty}e^{-y}\mathrm{d}y\int_{0}^{+\infty}xe^{-\frac{x}{y}}\mathrm{d}x=\int_{0}^{+\infty}y^{2}e^{-y}\mathrm{d}y=2$


## 10.

**(1)**

$\displaystyle E(\frac{X^{2}}{X^{2}+Y^{2}})=\int_{-\infty}^{+\infty}\int_{-\infty}^{+\infty}\frac{x^{2}}{x^{2}+y^{2}}\cdot \frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{x^{2}}{2}}\cdot \frac{1}{\sqrt{2\pi}}e^{-\frac{y^{2}}{2}}\mathrm{d}x\mathrm{d}y=\frac{1}{4\pi}\int_{0}^{2\pi}\cos^{2}\theta\mathrm{d}\theta\int_{0}^{+\infty}e^{-\frac{\rho^{2}}{2}}\mathrm{d}\rho^{2}=\frac{1}{2}$

**(2)**

$\displaystyle E(\sqrt{X^{2}+Y^{2}})=\frac{1}{2\pi\sigma^{2}}\int_{0}^{2\pi}\mathrm{d}\theta\int_{0}^{+\infty}\rho\cdot e^{-\frac{\rho^{2}}{2\sigma^{2}}}\cdot \rho\mathrm{d}\rho=\frac{1}{2\pi\sigma^{2}}\cdot 2\pi\cdot \int_{0}^{+\infty}\rho^{2}e^{-\frac{\rho^{2}}{2\sigma^{2}}}\mathrm{d}\rho=-\int_{0}^{+\infty}\rho\mathrm{d}e^{-\frac{\rho^{2}}{2\sigma^{2}}}=-\rho e^{-\frac{\rho^{2}}{2\sigma^{2}}}|_{0}^{+\infty}+\int_{0}^{+\infty}e^{-\frac{\rho^{2}}{2\sigma^{2}}}\mathrm{d}\rho=\frac{1}{2}\int_{-\infty}^{+\infty}e^{-\frac{\rho^{2}}{2\sigma^{2}}}\mathrm{d}\rho=\frac{1}{2}\cdot 1\cdot \sqrt{2\pi}\sigma=\frac{\sqrt{2\pi}\sigma}{2}$


## 14.

**(1)**

$\displaystyle E(X_1)=\int_{0}^{+\infty}x\cdot 2e^{-2x}\mathrm{d}x=-\int_{0}^{+\infty}x\mathrm{d}e^{-2x}=-xe^{-2x}|_{0}^{+\infty}+\int_{0}^{+\infty}e^{-2x}\mathrm{d}x=\frac{1}{2}$

$\displaystyle E(X_2)=\int_{0}^{+\infty}x\cdot 4e^{-4x}\mathrm{d}x=\frac{1}{4}$

$\displaystyle E(X_2^{2})=\int_{0}^{+\infty}x^{2}\cdot 4e^{-4x}\mathrm{d}x=-\int_{0}^{+\infty}x^{2}\mathrm{d}e^{-4x}=\int_{0}^{+\infty}2xe^{-4x}\mathrm{d}x=\frac{1}{2}\int_{0}^{+\infty}4xe^{-4x}\mathrm{d}x=\frac{1}{8}$

$\therefore \displaystyle E(X_1+X_2)=E(X_1)+E(X_2)=\frac{1}{2}+\frac{1}{4}=\frac{3}{4}$

$\quad \displaystyle E(2X_1-3X_2^{2})=2E(X_1)-3E(X_2^{2})=1-\frac{3}{8}=\frac{5}{8}$

**(2)**

$\because X_1, X_2$ 相互独立

$\therefore \displaystyle E(X_1X_2)=E(X_1)E(X_2)=\frac{1}{2}\cdot \frac{1}{4}=\frac{1}{8}$


## 16.

**(1)**

$\displaystyle P(X=k)=\frac{n-1}{n}\cdot \frac{n-2}{n-1}\cdot \cdots\cdot \frac{n-k+1}{n-k+2}\cdot \frac{1}{n-k+1}=\frac{1}{n}$ 

所以分布律为 $\displaystyle P(X=k)=\frac{1}{n}$

$\therefore \displaystyle E(X)=\sum_{k=1}^{n}k\cdot \frac{1}{n}=\frac{n+1}{2}$

**(2)**

$\displaystyle E(X)=\sum_{k=1}^{n}P(X\geqslant k)=\sum_{k=1}^{n}\frac{n-k+1}{n}=\frac{n+1}{2}$


## 22.

**(1)**

$\displaystyle E(Y)=2E(X_1)-E(X_2)+3E(X_3)-\frac{1}{2}E(X_4)=2-2+3\times 3-\frac{1}{2}\times 4=7$

$\displaystyle D(Y)=4D(X_1)-D(X_2)+9D(X_3)-\frac{1}{4}D(X_4)=4\times (5-1)-(5-2)+9\times (5-3)-\frac{1}{4}\times (5-4)=\frac{123}{4}$

**(2)**

因为 $X, Y$ 为正态分布且相互独立, 因此 $Z_1=2X+Y$ 和 $Z_2=X-Y$ 也都是正态分布.

$\displaystyle E(Z_1)=2E(X)+E(Y)=2\times 720+640=2080$

$\displaystyle D(Z_1)=4D(X)+D(Y)=4\times 30^{2}+25^{2}=4225$

$\displaystyle E(Z_2)=E(X)-E(Y)=720-640=80$

$\displaystyle D(Z_2)=D(X)+D(Y)=30^{2}+25^{2}=1525$

因此 $Z_1\sim N(2080, 4225)$, $Z_2\sim N(80, 1525)$

$\displaystyle E(Z_3)=E(X)+E(Y)=720+640=1360$

$\displaystyle D(Z_3)=D(X)+D(Y)=30^{2}+25^{2}=1525$

$\displaystyle $

$\therefore \displaystyle P(X>Y)=P(X-Y>0)=1-P(Z_2\leqslant 0)=1-P(\frac{Z_2-80}{\sqrt{1525}}\leqslant \frac{0-80}{\sqrt{1525}})=1-\Phi(\frac{-80}{\sqrt{1525}})=\Phi(\frac{80}{\sqrt{1525}})$

$\therefore \displaystyle P(X+Y)=1-P(Z_3\leqslant 1400)=1-P(\frac{Z_3-1360}{\sqrt{1525}}\leqslant \frac{1400-1360}{\sqrt{1525}})=1-\Phi(\frac{40}{\sqrt{1525}})$


## 25.

**(1)**

$\displaystyle E(XY)=\int_{0}^{1}\mathrm{d}x\int_{0}^{1}xy\mathrm{d}y=\frac{1}{4}$

$\displaystyle E(X/Y)=\int_{0}^{1}\mathrm{d}x\int_{0}^{1}\frac{x}{y}\mathrm{d}y=\int_{0}^{1}x\mathrm{d}x\int_{0}^{1}\frac{1}{y}\mathrm{d}y=\frac{1}{2}\int_{0}^{1}\frac{1}{y}\mathrm{d}y$ 发散

$\displaystyle E(\ln(XY))=\int_{0}^{1}\mathrm{d}x\int_{0}^{1}\ln(xy)\mathrm{d}y=\int_{0}^{1}\ln(x)\mathrm{d}x\int_{0}^{1}\ln(y)\mathrm{d}y=1$

$\displaystyle E(|Y-X|)=\int_{0}^{1}\mathrm{d}x\int_{0}^{1}|y-x|\mathrm{d}y=2\int_{0}^{1}\mathrm{d}x\int_{x}^{1}(y-x)\mathrm{d}y=\frac{1}{3}$

**(2)**

$\displaystyle A=XY, C=2X+2Y$

$\displaystyle E(A)=E(XY)=\frac{1}{4}$

$\displaystyle E(C)=2E(X)+2E(Y)=2$

$\displaystyle E(X^{2})=E(Y^{2})=\int_{0}^{1}x^{2}\mathrm{d}x=\frac{1}{3}$

$\displaystyle \mathrm{Cov}(A,C)=E(AC)-E(A)E(C)=2E(X^{2})E(Y)+2E(X)E(Y^{2})-\frac{1}{4}\times 2=2\times \frac{1}{3}\times \frac{1}{2}\times 2-\frac{1}{4}\times 2=\frac{1}{6}$

$\displaystyle \mathrm{Var}(A)=E(A^{2})-E(A)^{2}=E(X^{2})E(Y^{2})-\frac{1}{16}=\frac{1}{9}-\frac{1}{16}=\frac{7}{144}$

$\displaystyle \mathrm{Var}(C)=E(C^{2})-E(C)^{2}=4[E(X^{2})+2E(XY)+E(Y^{2})]-4=4\times (\frac{1}{3}+2\times \frac{1}{4}+\frac{1}{3})-4=\frac{2}{3}$

$\displaystyle \rho_{AC}=\frac{\mathrm{Cov}(A, C)}{\sqrt{\mathrm{Var}(A)\mathrm{Var}(C)}}=\frac{\frac{1}{6}}{\sqrt{\frac{7}{144}\cdot \frac{2}{3}}}=\frac{\sqrt{42}}{7}$


## 27.

**(1)**

$\displaystyle \mathrm{Cov}(X,Y)=\int_{0}^{1}x^{3}\mathrm{d}x-\int_{0}^{1}x^{2}\mathrm{d}x\int_{0}^{1}x\mathrm{d}x=\frac{1}{4}-\frac{1}{3}\times \frac{1}{2}=\frac{1}{12}\neq 0$

因此既不独立, 也不是不相关.

**(2)**

$\displaystyle \mathrm{Cov}(X,Y)=\int_{-1}^{1}\frac{1}{2}x^{3}\mathrm{d}x-\int_{-1}^{1}\frac{1}{2}x^{2}\mathrm{d}x\int_{-1}^{1}\frac{1}{2}x\mathrm{d}x=0-\frac{1}{3}\times 0=0$

因此虽不独立, 但是不相关.

**(3)**

$\displaystyle \mathrm{Cov}(X,Y)=\int_{0}^{2\pi}\frac{1}{2\pi}\sin x\cos x\mathrm{d}x-\int_{0}^{2\pi}\frac{1}{2\pi}\sin x\mathrm{d}x\int_{0}^{2\pi}\frac{1}{2\pi}\cos x\mathrm{d}x=0-0\times 0=0$

因此虽不独立, 但是不相关.

**(4)**

$\displaystyle \mathrm{Cov}(X,Y)=\int_{0}^{1}\mathrm{d}x\int_{0}^{1}xy(x+y)\mathrm{d}y-\int_{0}^{1}\mathrm{d}x\int_{0}^{1}x(x+y)\mathrm{d}y\int_{0}^{1}\mathrm{d}x\int_{0}^{1}y(x+y)\mathrm{d}y=\int_{0}^{1}\frac{x \left(3 x + 2\right)}{6}\mathrm{d}x-\int_{0}^{1}x \left(x + \frac{1}{2}\right)\mathrm{d}x\int_{0}^{1}(\frac{x}{2} + \frac{1}{3})\mathrm{d}x=\frac{1}{3}-\frac{7}{12}\times \frac{7}{12}=-\frac{1}{144}\neq 0$

因此既不独立, 也不是不相关.

**(5)**

$\displaystyle \mathrm{Cov}(X,Y)=\int_{0}^{1}\mathrm{d}x\int_{0}^{1}2xy^{2}\mathrm{d}y-\int_{0}^{1}\mathrm{d}x\int_{0}^{1}2xy\mathrm{d}y\int_{0}^{1}\mathrm{d}x\int_{0}^{1}2y^{2}\mathrm{d}y=\int_{0}^{1}\frac{2 x}{3}\mathrm{d}x-\int_{0}^{1}x\mathrm{d}x\int_{0}^{1}\frac{2}{3}\mathrm{d}x=\frac{1}{3}-\frac{1}{2}\times \frac{2}{3}=0$

而我们又知道 $\displaystyle f_{x}(x)=\int_{0}^{1}2y\mathrm{d}y=1, f_{y}(y)=\int_{0}^{1}2y\mathrm{d}x=2y$, 则 $f(x,y)=f_{x}(x)f_{y}(y)$ 恒成立.

因此既独立, 也不相关.



## 31.

$\displaystyle E(X)=\int_{0}^{1}\mathrm{d}x\int_{-x}^{x}x\mathrm{d}y=\int_{0}^{1}2x^{2}\mathrm{d}x=\frac{2}{3}$

$\displaystyle E(Y)=\int_{0}^{1}\mathrm{d}x\int_{-x}^{x}y\mathrm{d}y=0$

$\displaystyle E(XY)=\int_{0}^{1}\mathrm{d}x\int_{-x}^{x}xy\mathrm{d}y=0$

$\displaystyle \mathrm{Cov}(X,Y)=E(XY)-E(X)E(Y)=0$


## 21.

**(1)**

令 $0<z-x<1$ 可得 $z-1<x<z$, 且有 $0<x<1$, 而 $z$ 的取值范围是 $0<z<2$.

当 $0<z\leqslant 1$ 时,

$\displaystyle f_{z}(z)=\int_{-\infty}^{+\infty}f(x,z-x)\mathrm{d}x=\int_{0}^{z}[x+(z-x)]\mathrm{d}x=z^{2}$

当 $1<z<2$ 时,

$\displaystyle f_{z}(z)=\int_{-\infty}^{+\infty}f(x,z-x)\mathrm{d}x=\int_{z}^{1}[x+(z-x)]\mathrm{d}x=z \left(1 - z\right)$

则 $\displaystyle f_{z}(z)=\begin{cases} z^{2}, & 0<z\leqslant 1 \\ z(1-z), & 1<z<2 \\ 0, & \text{otherwise} \end{cases}$

**(2)**

令 $\displaystyle 0<\frac{z}{x}<1$ 得 $z<x$, 而 $z$ 的取值范围是 $0<z<1$

$\displaystyle f_{z}(z)=\int_{0}^{1}\frac{1}{x}f(x,\frac{z}{x})\mathrm{d}x=\int_{z}^{1}\frac{1}{x}\cdot (x+\frac{z}{x})\mathrm{d}x=2-2z$

因此 $f_{z}(z)=\begin{cases} 2-2z, & 0<z<1 \\ 0, & \text{otherwise} \end{cases}$


## 22.

令 $0\leqslant z-y\leqslant 1$ 得 $z-1\leqslant y\leqslant z$, 且有 $y>0$, 而 $z$ 的取值范围是 $z>0$

当 $0<z<1$ 时,

$\displaystyle f_{z}(z)=\int_{0}^{z}e^{-y}\cdot 1\mathrm{d}y=1-e^{- z}$

当 $z\geqslant 1$ 时,

$\displaystyle f_{z}(z)=\int_{z-1}^{z}e^{-y}\mathrm{d}y=(e - 1)e^{-z}$

因此 $\displaystyle f_{z}(z)=\begin{cases} 1-e^{- z}, & 0<z<1 \\ (e-1)e^{-z}, & z\geqslant 1 \\ 0, & \text{otherwise} \end{cases}$


## 24.

**(1)**

$\displaystyle f_{x}(x)=\int_{0}^{+\infty}\frac{1}{2}(x+y)e^{-(x+y)}\mathrm{d}y=\frac{\left(x + 1\right) e^{- x}}{2}$

$\displaystyle f_{y}(y)=\int_{0}^{+\infty}\frac{1}{2}(x+y)e^{-(x+y)}\mathrm{d}x=\frac{\left(y + 1\right) e^{- y}}{2}$

因此 $\displaystyle f_{x}(x)f_{y}(y)=\frac{1}{4}(xy+x+y+1)e^{-(x+y)}\neq f(x,y)$

因此并不独立.

**(2)**

令 $z-x>0$ 得 $x<z$, 且有 $x>0$, 而 $z$ 的取值范围为 $z>0$

$\displaystyle f_{z}(z)=\int_{0}^{z}\frac{1}{2}(x+z-x)e^{-(x+z-x)}\mathrm{d}x=\frac{1}{2}z^{2}e^{-z}$

因此 $\displaystyle f_{z}(z)=\begin{cases} \frac{1}{2}z^{2}e^{-z}, & z>0 \\ 0, & \text{otherwise} \end{cases}$


## 25.

令 $z-x>1$ 得 $x<z-1$, 且有 $x>1$, 而 $z$ 的取值范围为 $z>2$

$\displaystyle f_{z}(z)=\int_{1}^{z-1}e^{1-x}\cdot e^{1-(z-x)}\mathrm{d}x=\int_{1}^{z-1}e^{2-z}\mathrm{d}x=\left(z - 2\right) e^{2 - z}$

因此 $\displaystyle f_{z}(z)=\begin{cases} (z-2)e^{2-z}, & z>2 \\ 0, & \text{otherwise} \end{cases}$


## 26.

令 $zx>0$ 得 $x>0$, 且有 $x>0$, 而 $z$ 的取值范围为 $z>0$

$\displaystyle f_{z}(x)=\int_{0}^{+\infty}xe^{-x}\cdot e^{-zx}\mathrm{d}x=\int_{0}^{+\infty}xe^{-(z+1)x}\mathrm{d}x=\frac{1}{(z+1)^{2}}$

因此 $\displaystyle f_{z}(z)=\begin{cases} \displaystyle \frac{1}{(z+1)^{2}}, & z>0 \\ 0, & \text{otherwise} \end{cases}$


## 27.

因此 $A=XY$

令 $\displaystyle 0<\frac{z}{x}<1$ 得 $x>z$, 且有 $0<x<1$, 而 $z$ 的取值范围为 $0<z<1$

$\displaystyle f_{A}(z)=\int_{z}^{1}\frac{1}{x}\cdot 1\cdot 1\mathrm{d}x=- \ln z$

因此 $\displaystyle f_{A}(z)=\begin{cases} -\ln z, & 0<z<1 \\ 0, & \text{otherwise} \end{cases}$


## 32.

对于极小分布, 我们有

$\displaystyle F_{z}(z)=1-P(X>z)P(Y>z)$

因为 $X, Y$ 独立且服从同一分布, 则

$\displaystyle F_{z}(z)=1-P(X>z)^{2}$

所以我们可得

$\displaystyle P(a<\min\{X,Y\}\leqslant b)=F_{z}(b)-F_{z}(a)=P(X>a)^{2}-P(X>b)^{2}$

