# Solution for Problem Set 7

## Problem 1

**(a)**

由 Stirling's approximation 可知 $\displaystyle k!\sim \sqrt{2\pi n}(\frac{n}{e})^{n}$, 或 $\displaystyle \sqrt{c_1 n}(\frac{n}{e})^{n}\leqslant k!\leqslant  \sqrt{c_2 n}(\frac{n}{e})^{n}$, 则 $\displaystyle \frac{\sqrt{c_1 k}}{k!}\leqslant (\frac{e}{k})^{k}$

即证 $\displaystyle Q_{k}=\binom{n}{k}\frac{1}{n^{k}}(1-\frac{1}{n})^{n-k}=\frac{n!}{k!(n-k)!}\cdot \frac{(n-1)^{n-k}}{n^{n}}\leqslant \frac{\sqrt{c_1 k}}{k!}\leqslant (\frac{e}{k})^{k}$

即证 $\displaystyle \frac{n!}{(n-k)!}\cdot \frac{(n-1)^{n-k}}{n^{n}}\leqslant \sqrt{c_1 k}$

即证 $\displaystyle \frac{\sqrt{c_2 n}(n-1)^{n-k}}{e^{n}(n-k)!}\leqslant \sqrt{c_1 k}$

可以看出, 当 $k$ 递增时, 不等式左边递减, 右边递增, 则我们令 $k=1$, 即只需证明

$\displaystyle \frac{\sqrt{n}(n-1)^{n-1}}{e^{n}(n-1)!}\leqslant \sqrt{\frac{c_1}{c_2}}$

即证 $\displaystyle \sqrt{n}(n-1)^{n-1}\leqslant \sqrt{\frac{c_1}{c_2}}e^{n}\cdot \sqrt{c_1 (n-1)}(\frac{n-1}{e})^{n-1}\leqslant \sqrt{\frac{c_1}{c_2}}e^{n}(n-1)!$

即证 $\displaystyle \sqrt{c_2n}\leqslant e\sqrt{c_1^{2}(n-1)}$

即证 $\displaystyle \frac{n}{n-1}\leqslant e^{2}\cdot \frac{c_1^{2}}{c_2}$

因为 $c_1$ 和 $c_2$ 是及其接近的一个数, 所以可以近似看作 $c_1\thickapprox c_2$, 那么就有 $\displaystyle \frac{c_1^{2}}{c_2}\thickapprox 1$ 成立

则 $\displaystyle \frac{n}{n-1}\leqslant \frac{2}{2-1}=2\leqslant e^{2}\cdot \frac{c_1^{2}}{c_2}$ 成立

则原式 $\displaystyle Q_{k}=\binom{n}{k}\frac{1}{n^{k}}(1-\frac{1}{n})^{n-k}\leqslant (\frac{e}{k})^{k}$ 成立.

**(b)**

记时间 $A_{i}$ 为第 $i$ 个位置刚好有 $k$ 个键且该位置有最多的键. 则 $P(A_{i})\leqslant Q_{k}$

由布尔不等式可知 $\displaystyle P_{k}=P(\bigcup_{i=1}^n A_{i})\leqslant \bigcup_{i=1}^n Q_{k}=nQ_{k}$

**(c)**

即证 $\displaystyle P_{k}\leqslant nQ_{k}\leqslant n(\frac{e}{k})^{k}<\frac{1}{n^{2}}$

即证 $\displaystyle k\lg k-k\lg e>3\lg n$

当 $k\geqslant 3$ 时, $k$ 递增, 则 $k\lg k-k\lg e$ 也递增

因为 $\displaystyle k\geqslant \frac{c\lg n}{\lg \lg n}$, 只需带入 $\displaystyle k= \frac{c\lg n}{\lg \lg n}$

则只需找出 $c$ 使得

$\displaystyle \frac{c\lg n}{\lg \lg n}(\lg\frac{c\lg n}{\lg \lg n}-\lg e)>3\lg n$

即 $\displaystyle \frac{c}{\lg \lg n}(\lg\frac{\lg n}{\lg \lg n}+(\lg c-\lg e))>3$

令 $t = \lg\lg n$, 则 $2^{t}=\lg n$, 即 

$\displaystyle c(1-\frac{\lg t}{t}+\frac{\lg c-\lg e}{t})>3$

令 $\displaystyle f(t)=1-\frac{\lg t}{t}+\frac{\lg c-\lg e}{t}$

则 $\displaystyle f'(t)=-\frac{\frac{1}{\ln 2}-\lg t}{t^{2}}-\frac{\lg c-\lg e}{t^{2}}=\frac{\lg t-\lg c}{t^{2}}$

所以带入 $t=2$, 则有 $\displaystyle c(1-\frac{\lg t}{t}+\frac{\lg c-\lg e}{t})=c(\frac{1}{2}+\frac{\lg c-\lg e}{2})>3$

取 $c=8$, 则 $\displaystyle c(\frac{1}{2}+\frac{\lg c-\lg e}{2})=4(1+3-\lg e)>3$

因为 $\displaystyle n\geqslant \frac{8\lg n}{\lg \lg n}$, 带入 $n=16$ 有 $\displaystyle 16\geqslant \frac{8\times 4}{2}$ 恰好成立, 说明 $n\geqslant 16$, 即 $t\geqslant 2$

现在有 $\displaystyle f(t)=1-\frac{\lg t}{t}+\frac{3-\lg e}{t}$,  $\displaystyle f'(t)=\frac{\lg t-3}{t^{2}}, t\geqslant 2$

则 $t=8$ 时有最小值 $\displaystyle f(8)=1-\frac{\lg t}{t}+\frac{3-\lg e}{t}=1-\frac{3}{8}+\frac{3-\lg e}{8}=1-\frac{\lg e}{8}>0$

可证明出, $k=8$ 满足 $\displaystyle P_{k}<\frac{1}{n^{2}}$, 当 $\displaystyle k\geqslant \frac{c\lg n}{\lg \lg n}$

**(d)**

$
\begin{aligned}
E(M)&=P(M<\frac{c\lg n}{\lg\lg n})\cdot E(M|M<\frac{c\lg n}{\lg\lg n})+\sum_{M=\frac{c\lg n}{\lg\lg n}}^{n}P(M)\cdot M \\
&\leqslant 1\cdot O(\frac{c\lg n}{\lg\lg n})+\sum_{M=\frac{c\lg n}{\lg\lg n}}^{n}\frac{1}{n^{2}}\cdot M \\
&\leqslant 1\cdot O(\frac{c\lg n}{\lg\lg n})+\sum_{M=1}^{n}\frac{1}{n^{2}}\cdot n \\
&= 1\cdot O(\frac{c\lg n}{\lg\lg n})+O(1) \\
&= \cdot O(\frac{c\lg n}{\lg\lg n}) \\
\end{aligned}
$


## Problem 2

**(a)**

令 $\displaystyle y=\sum_{i=0}^{n-1}2^{ip}y_{i}$, 则其的重新排列 $\displaystyle x=\sum_{j=0}^{n-1}2^{jp}y_{i_{j}}$

$\because \displaystyle (2^{p}y_{i}\mod m)=(\sum_{k=1}^{y_{i}}(2^{p}\mod m)\mod m)=(\sum_{k=1}^{y_{i}}1\mod m)=(y_{i} \mod m)$

$
\begin{aligned}
\therefore \displaystyle h(y)&=\sum_{i=0}^{n-1}2^{ip}y_{i} \mod m \\
&=\sum_{i=0}^{n-1}(2^{ip}y_{i} \mod m) \mod m \\
&=\sum_{i=0}^{n-1}(y_{i} \mod m) \mod m \\
\end{aligned}
$

同理 $\displaystyle h(x)=\sum_{i=0}^{n-1}(y_{i} \mod m) \mod m$

则 $h(y)=h(x)$

**(b)**

因为 $h_2(k)$ 和 $m$ 有最小公因数 $d$, 所以原式可以写成

$\displaystyle h(k,i)=(h_1(k)+i\cdot \frac{h_2(k)}{d}\cdot d) \mod \frac{m}{d}\cdot d=[h_1(k)+d\cdot (i\cdot \frac{h_2(k)}{d} \mod \frac{m}{d})]\mod m$

令 $\displaystyle h(k,i)=h_{1}(k)$, 我们又有 $\displaystyle d\cdot (i\cdot \frac{h_2(k)}{d} \mod \frac{m}{d})<m$,

所以只能 $\displaystyle (i\cdot \frac{h_2(k)}{d} \mod \frac{m}{d})=0$, 才有 $h(k,i)=h_{1}(k)$ 成立.

我们又有 $\displaystyle \frac{h_{2}(k)}{d}$ 与 $\displaystyle \frac{m}{d}$ 互素,

当 $\displaystyle 0<i<\frac{m}{d}$ 时, 假设 $\displaystyle (i\cdot \frac{h_2(k)}{d} \mod \frac{m}{d})=0$

则 $i$ 能被 $\displaystyle \frac{m}{d}$ 整除, 这与 $\displaystyle 0<i<\frac{m}{d}$ 矛盾, 所以 $\displaystyle (i\cdot \frac{h_2(k)}{d} \mod \frac{m}{d})\neq 0$

当 $\displaystyle i=\frac{m}{d}$ 时, 恰有 $\displaystyle (i\cdot \frac{h_2(k)}{d} \mod \frac{m}{d})=0$

说明此时 $\displaystyle h(k,i)=h_{1}(k)$

所以原命题成立.


## Problem 3

**(a)**

对于任意两个元素来说, 他们碰撞的概率为 $\displaystyle \frac{1}{m}$

所以碰撞的预期值为 $\displaystyle E(X)=\binom{n}{2}\cdot \frac{1}{m}=\frac{n(n-1)}{2m}$

**(b)**

概率为 $\displaystyle p=\frac{m}{m}\cdot \frac{m-1}{m}\cdot \cdots\cdot \frac{m-n+1}{m}=\frac{m!}{m^{n}\cdot n!}$

**(c)**

设 $Y$ 为找到一个完美哈希函数时, 已经尝试了多少个不同的函数.

则 $P(Y=k)=p(1-p)^{k-1}$

$\therefore \displaystyle E(Y)=\sum_{k=1}^{\infty}kp(1-p)^{k-1}=\frac{1}{p}=\frac{m^{n}\cdot n!}{m!}$

**(d)**

前 $N$ 个函数均不是完美的概率是 $\displaystyle p'=(1-p)^{N}=(1-\frac{m!}{m^{n}\cdot n!})^{N}$

**(e)**

令 $\displaystyle 1-p'=1-\frac{1}{n}$

$\therefore \displaystyle (1-\frac{m!}{m^{n}\cdot n!})^{N}=\frac{1}{n}$

$\therefore \displaystyle N[\lg(m^{n}\cdot n!-m!)-\lg (m^{n}\cdot n!)]=-\lg n$

$\therefore \displaystyle N=\frac{\lg n}{n\lg m+\lg(n!)-\lg(m^{n}\cdot n!-m!)}$

所以至少要找 $\displaystyle N=\frac{\lg n}{n\lg m+\lg(n!)-\lg(m^{n}\cdot n!-m!)}$ 个哈希函数


## Problem 4

我们认为 $\hat{c}_{i}=3$, 下面是证明:

这一系列的操作, 对应的开销分别是:

`1 2 1 4 1 1 1 8 ...`

对应序号:

`1 2 3 4 5 6 7 8 ...`

我们将第 $2^{k}$ 位置的开销 $2^{k}$ 均摊到 $2^{k-1}+1$ 到 $2^{k}$ 位置的开销中, 可以看出, 每一位需要多均摊 `2` 的开销.

并且, 随着 $k$ 的变化, 每一位最多只会均摊一次 `2`, 不会有重叠的部分, 所以我们可以保证 $\displaystyle \sum_{i=1}^{n}c_{i}\leqslant \sum_{i=1}^{n}\hat{c}_{i}$

所以可得均摊开销是 $O(1)$.

